
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Binômes
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:polynomes}

* Double distribution

Soit $a,b,c,d \in \corps$. Le produit de deux binômes peut se distribuer
en deux étapes pour nous donner :

\begin{align*}
(a + b) \cdot (c + d)
&= a \cdot (c + d) + b \cdot (c + d) \\
&= a \ c + a \ d + b \ c + b \ d
\end{align*}

** Preuve géométrique

Ce résultat peut également se visualiser sur le diagramme suivant :

#+attr_html: :width 500px
#+attr_latex: :width 500px
[[file:tikz/double-distribution.svg]]

En effet, l’aire du grand rectangle peut s’exprimer comme le produit de
ses côtés, c’est-à-dire :

$$ A = (a + b) \cdot (c + d) $$

mais aussi comme la somme des aires des rectangles qu’il contient :

$$ A = a \ c + a \ d + b \ c + b \ d $$

En égalisant les deux expressions, on retrouve :

$$ (a + b) \cdot (c + d) = a \ c + a \ d + b \ c + b \ d $$

** Variations

En faisant varier les signes, on a aussi :

\begin{align*}
(a - b) \cdot (c + d)
&= a \cdot (c + d) - b \cdot (c + d) \\
&= a \ c + a \ d - b \ c - b \ d
\end{align*}

\begin{align*}
(a + b) \cdot (c - d)
&= a \cdot (c - d) + b \cdot (c - d) \\
&= a \ c - a \ d + b \ c - b \ d
\end{align*}

\begin{align*}
(a - b) \cdot (c - d)
&= a \cdot (c - d) - b \cdot (c - d) \\
&= a \ c - a \ d - b \ c + b \ d
\end{align*}

* Carrés parfaits

#+TOC: headlines 1 local

** Somme

Pour le carré de la somme, on a :

\begin{align*}
(a + b)^2
&= (a + b) \cdot (a + b) \\
 &= a \cdot (a + b) + b \cdot (a + b) \\
&= a^2 + a \ b + b \ a + b^2
\end{align*}

et finalement :

$$ (a + b)^2 = a^2 + 2 \ a \ b + b^2 $$

** Différence

Pour le carré de la différence, on a :

\begin{align*}
(a - b)^2
&= (a - b) \cdot (a - b) \\
 &= a \cdot (a - b) - b \cdot (a - b) \\
&= a^2 - a \ b - b \ a + b^2
\end{align*}

et finalement :

$$ (a - b)^2 = a^2 - 2 \ a \ b + b^2 $$

* Binômes conjugués

Soit $a,b \in \corps$. On a :

\begin{align*}
(a - b) \cdot (a + b)
&= a \cdot (a + b) - b \cdot (a + b) \\
&= a^2 + a \ b - b \ a - b^2
\end{align*}

La multiplication sur le corps $\corps$ étant commutative,
on a $a \ b = b \ a$ et :

$$ (a - b) \cdot (a + b) = a^2 - b^2 $$

* Binômes de degré $n$

#+TOC: headlines 1 local

** Binômes canoniques

Le binôme canonique de degré $n \in \setN$ est une fonction $b_n : \corps \to \corps$ définie par :

$$b_n(x) = (1 + x)^n$$

pour tout $x \in \corps$. On a par exemple :

\begin{align}
b_0(x) &= (1 + x)^0 = 1 \\
b_1(x) &= (1 + x)^1 = 1 + x \\
b_2(x) &= (1 + x)^2 = (1 + x) \cdot (1 + x) = 1 + 2 \ x + x^2
\end{align}

On voit donc que le binôme canonique de degré $n$ peut s'écrire comme :

$$b_n(x) = (1 + x)^n = \sum_{k = 0}^n a_{nk} \cdot x^k$$

pour certains coefficients $a_{nk} \in \corps$. On nomme ces coefficients les « nombres binômiaux », et on les note :

$$\binome{n}{k} = a_{nk}$$

On a donc :

$$ (1 + x)^n = \sum_{k = 0}^n \binome{n}{k} \cdot x^k$$

L'expression de $b_0$ nous donne :

$$\binome{0}{0} = 1$$

On peut évaluer récursivement les nombres binômiaux d'ordres plus élevés en utilisant la définition de la puissance :

$$b_n(x) = (1 + x) \cdot b_{n-1}(x)$$

Il vient alors :

\begin{align*}
\sum_{k = 0}^n \binome{n}{k} \cdot x^k &= (1 + x) \sum_{k = 0}^{n - 1} \binome{n - 1}{k} \cdot x^k \\
&= \sum_{k = 0}^{n - 1} \binome{n - 1}{k} \cdot x^k + \sum_{k = 0}^{n - 1} \binome{n - 1}{k} \cdot x^{k + 1} \\
&= \sum_{k = 0}^{n - 1} \binome{n - 1}{k} \cdot x^k + \sum_{i = 1}^n \binome{n - 1}{i - 1} \cdot x^i
\end{align*}

et finalement :

\begin{Eqts}
\sum_{k = 0}^n \binome{n}{k} \cdot x^k
= \binome{n - 1}{0} + \sum_{k = 1}^{n - 1} \left[ \binome{n - 1}{k} + \binome{n - 1}{k - 1} \right] \cdot x^k +
\binome{n - 1}{n - 1} \cdot x^n
\end{Eqts}

En égalisant les coefficients des $x^0 = 1$, nous avons :

$$\binome{n}{0} = \binome{n - 1}{0}$$

On en déduit par récurrence que :

$$\binome{n}{0} = 1$$

En égalisant les coefficients des $x^n$, nous avons :

$$\binome{n}{n} = \binome{n - 1}{n - 1}$$

On en déduit par récurrence que :

$$\binome{n}{n} = 1$$

En égalisant les coefficients de $x^k$ pour $k \in \{1,...,n-1\}$, il vient :

$$\binome{n}{k} = \binome{n - 1}{k} + \binome{n - 1}{k - 1}$$

Il est donc facile d'évaluer les coefficients de $b_n$ à partir des coefficients de $b_{n - 1}$.

** Binômes génériques

Le binôme générique de degré $n \in \setN$ est une fonction $B_n : \corps \times \corps
\mapsto \corps$ définie par :

$$B_n(x,y) = (x + y)^n$$

pour tout $(x,y) \in \corps^2$. Nous avons la forme équivalente :

$$B_n(x,y) = y^n \cdot \left( 1 + \frac{x}{y} \right)^n = y^n \cdot b_n\left( \frac{x}{y} \right)$$

c'est-à-dire :

$$B_n(x,y) = \sum_{k = 0}^n \binome{n}{k} \cdot x^k \cdot y^{n - k}$$

** Symétrie

Par commutativité de l'addition, on a $B_n(x,y) = B_n(y,x)$ et :

$$\sum_{k = 0}^n \binome{n}{k} \cdot x^k \cdot y^{n - k} = \sum_{i = 0}^n \binome{n}{i} \cdot y^i \cdot x^{n - i}$$

Procédant au changement d'indice $n - i = k$, il vient :

$$\sum_{k = 0}^n \binome{n}{k} \cdot x^k \cdot y^{n - k} = \sum_{k = 0}^n \binome{n}{n - k} \cdot x^k \cdot y^{n - k}$$

On en déduit en égalisant les coefficients de $x^k$ que :

$$\binome{n}{k} = \binome{n}{n - k}$$

** Cas particuliers

En considérant le cas particuliers $x = y = 1$, on constate que :

$$\sum_{k=0}^{n} \binome{n}{k} = (1 + 1)^n = 2^n$$

Pour $x = -1$, $y = 1$, on a :

$$\sum_{k=0}^{n} \binome{n}{k} \cdot (-1)^k = (-1 + 1)^n = 0^n = 0$$

Lorsque $y = 1 - x$ on arrive à :

$$\sum_{k=0}^{n} \binome{n}{k} \cdot x^k \cdot (1-x)^{n-k} = (x + 1 - x)^n = 1^n = 1$$

* Polynômes de Bernstein

Soit $i,n \in \setN$ avec $i \le n$. Les polynômes de Bernstein $B_i^n$
sont définis par :

$$B_i^n(t) = \binome{n}{i} \cdot t^i \cdot (1 - t)^{n-i}$$

pour tout $t \in [0,1]$.

Considérons l'espace fonctionnel $\mathcal{F} =
\fonction([0,1],\corps)$. L'opérateur de Bernstein $\mathcal{B}_n :
\mathcal{F} \mapsto \mathcal{F}$ est défini par :

$$\mathcal{B}_n(f)(t) = \sum_{i = 0}^n f(i / n) \cdot B_i^n(t)$$

pour tout $f \in \mathcal{F}$ et pour tout $t \in [0,1]$.

Soit la fonction constante $c \in \mathcal{F}$ associée à un certain $c \in \corps$ et définie par :

$$c(t) = c$$

pour tout $t \in [0,1]$.

L'opérateur de Bernstein possède l'importante propriété de conserver ces fonctions constantes :

$$\mathcal{B}_n(c)(t) = \sum_{i = 0}^n c \cdot B_i^n(t) = c \sum_{i = 0}^n \binome{n}{i} t^i \cdot (1 - t)^{n-i} = c$$

quelle que soit la valeur de $t \in [0,1]$.
