
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Calcul stochastique
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:stocha}

* Processus stochastique

Un processus stochastique est une fonction :

$$X : [0,+\infty) \times \Omega \mapsto \setR, \quad (t,\omega) \mapsto X(t,\omega)$$

On sous-entend souvent l'événement $\omega$, et on note $X(t)=X(t,\omega)$.


* Intégrale d'Ito

Il s'agit d'une intégrale utilisant un processus stochastique $X$ comme mesure :

$$I(t) = \int_0^t f(s) \ dX(s) = \lim_{\delta \to 0} \sum_k f(t_k) (X(t_{k+1}) - X(t_k))$$


* Variation quadratique

Soit $\delta \strictsuperieur 0$ et les $N$ temps $t_k = k \cdot \delta$ où $k = 0,...,\arrondisup{\frac{T}{\delta}}$. On définit la variation quadratique d'une fonction $f$ :

$$\variation{f}(T) = \lim_{\delta \to 0} \sum_k (f(t_{k+1}) - f(t_k))^2$$

Si la dérivée de $f$ existe, la variation quadratique s'annule car :

$$(f(t_{k+1}) - f(t_k))^2 \to \delta^2 \ \OD{f}{t}(t_k)^2$$

Comme $\delta^2 \to \delta \ ds$, on a :

$$\variation{f}(T) = \lim_{\delta \to 0} \delta \int_0^T \left(\OD{f}{t}(s)\right)^2 ds = 0$$


* Variation conjointe

Considérons maintenant deux processus stochastiques $X,Y$. Nous définissons la variation conjointe $\variation{X,Y}$ :

$$\variation{X,Y}(T) = \lim_{\delta \to 0} \sum_k (X(t_{k+1}) - X(t_k)) \ (Y(t_{k+1}) - Y(t_k))$$

Dans le cas où les dérivées de $X$ et de $Y$ existent, on a évidemment : $\variation{X,Y} = 0$.

Pour une fonction $f : \setR^2 \mapsto \setR$ quelconque, nous avons :

$$df(X,Y) = f(X + \ dX,Y + dY) - f(X,Y)$$

Dans le cas particulier où $f(X,Y)=X \cdot Y$, cette expression se réduit à :

\begin{align}
d(X \cdot Y) &= (X + \ dX) \cdot (Y + dY) - X \cdot Y \)

\(
&= \ dX \cdot Y + X \cdot dY + \ dX \cdot dY
\end{align}

Mais comme :

$$\variation{X,Y}(t) = \int_0^t \ dX \cdot dY$$

on a en définitive :

\begin{align}
X(t) Y(t) - X(0) Y(0) &= \int_0^t d(X Y)(s) \)

\(
&= \int_0^t X(s) \ dY(s) + \int_0^t Y(s) \ dX(s) + \variation{X,Y}(t)
\end{align}


* Relations variations quadratiques - conjointes

La définition nous donne directement :

$$\variation{X} = \variation{X,X}$$

On peut aussi vérifier que :

$$(X + Y)^2 - (X - Y)^2 = 4 \ X \ Y$$

d'où l'on déduit :

$$\variation{X,Y} = \unsur{4} ( \variation{X + Y} - \variation{X - Y} )$$


* Variation d'ordre quelconque

Soit $\delta \strictsuperieur 0$ et les temps $t_k = k \delta$ où $k = 0,...,\arrondisup{\frac{T}{\delta}}$. On définit la variation d'ordre $n$ d'une fonction $f$ :

$$\variation{f}^n(T) = \lim_{\delta \to 0} \sum_k (f(t_{k+1}) - f(t_k))^n$$


* Calcul d'Ito

Soit une fonction $F : \setR^n \mapsto \setR$ et $N$ processus stochastiques $X_i$ dont les variations d'ordre $n \ge 3$ s'annulent. Soit $X=(X_1,...,X_N)$. On peut écrire le développement en série de Taylor d'ordre 2 :

$$F(X + \Delta) - F(X) \approx \deriveepartielle{F}{X}(X) \Delta + \unsur{2} \Delta^T \dblederiveepartielle{F}{X}(X) \Delta$$

En faisant tendre $\Delta \to 0$, on obtient :

$$dF = \deriveepartielle{F}{X} \ dX + \unsur{2} \ dX^T \dblederiveepartielle{F}{X} \ dX$$

On a donc la formule de Ito pour une fonction $f : \setR^n \mapsto \setR $ :

$$dF = \sum_i \deriveepartielle{F}{X_i} \ dX_i + \unsur{2} \sum_{i,j} \dfdxdy{F}{X_i}{X_j} \ dX_i \ dX_j$$

Ce qui nous permet d'évaluer une variation de $F$ :

#+BEGIN_CENTER
\(
F(X(t)) - F(X(0)) =  \sum_i \int_0^t \deriveepartielle{F}{X_i}(X(s)) \ dX_i(s) + \)

\(
\unsur{2} \sum_{i,j} \int_0^t \dfdxdy{F}{X_i}{X_j}(X(s)) \ d\variation{X_i,X_j}(s)
\)
#+END_CENTER


** Dérivées ordinaires

Dans le cas d'une seule variable, on a :

$$dF = \sum_i \OD{F}{X} \ dX + \unsur{2} \OOD{F}{X} \ dX \ dX$$

Ce qui nous permet d'évaluer une variation de $F$ :

#+BEGIN_CENTER
\(
F(X(t)) - F(X(0)) = \sum_i \int_0^t \OD{F}{X}(X(s)) \ dX(s) + \)

\(
\unsur{2} \int_0^t \OOD{F}{X}(X(s)) d\variation{X}(s)
\)
#+END_CENTER


* Mouvement Brownien

Un mouvement brownien est un processus stochastique :

$$B : [0,+\infty) \times \Omega \mapsto \setR, \quad (t,\omega) \mapsto B(t,\omega)$$

continu par rapport à $t$ :

$$B_\omega : t \mapsto B(t,\omega) \in \Cont([0,+\infty))$$

De plus, si on définit :

$$\mathcal{B}_t : \omega \mapsto B(t,\omega)$$

on a la propriété d'indépendance des variations temporelles :

$$\cov{\mathcal{B}_u - \mathcal{B}_t}{\mathcal{B}_t - \mathcal{B}_s} = 0$$

pour tout $s \strictinferieur t \strictinferieur u$ positifs. On demande aussi qu'une variation $\mathcal{B}_t - \mathcal{B}_s$ suive une loi normale d'espérance nulle et de variance $t-s$ :

#+BEGIN_CENTER
\(
\esperof{\mathcal{B}_t - \mathcal{B}_s}=0 \)

\(
\var{\mathcal{B}_t - \mathcal{B}_s} = t - s
\)
#+END_CENTER


** Variation quadratique

Si les mouvements browniens sont continus, ils ne sont pas dérivables. Comme les variations sont normalement distribuées avec une moyenne nulle et une variance $t - s$, on en déduit (en utilisant par exemple le moment générateur des densités normales) :

#+BEGIN_CENTER
\(
\esperof{(\mathcal{B}_t - \mathcal{B}_s)^2} = t - s \)

\(
\var{(\mathcal{B}_t - \mathcal{B}_s)^2} = 2 \ (t - s)^2
\)
#+END_CENTER

La variation quadratique des mouvement browniens peut s'écrire :

$$\variation{B_\omega}(T) = \lim_{\delta \to 0} \sum_k (B_\omega(t_{k+1}) - B_\omega(t_k))^2$$

Lorsque $\delta \to 0$, on a $N \to +\infty$ et la loi des grands nombres nous dit que
chaque terme de la somme de droite converge vers la variance $\delta$. Comme on a $N$
termes, on obtient :

$$\sum_k B_\omega(t_{k+1}) - B_\omega(t_k) \to N \delta = T$$

On a donc :

$$\variation{\mathcal{B}_\omega}(T) = T$$

Ce que l'on note symboliquement sous forme différentielle par :

$$dB(t) \cdot dB(t) = dt$$


** Variations d'ordre quelconque

Les variations $\variation{B}^n$ d'un mouvement brownien s'annulent pour $n \ge 3$.


** Multidimensionnel

Nous définissons un mouvement Brownien de dimension $n$ comme une collection de $n$ mouvements Browniens $B_i$ indépendants et vérifiant :

$$\variation{B_i,B_j}(t) = \indicatrice_{ij} \cdot t$$


** Calul d'Ito

Dans le cas de $N$ mouvement browniens $B_i$, les équations d'Ito deviennent :

$$dF = \sum_i \deriveepartielle{F}{X_i} dB_i + \unsur{2} \sum_{i,j} \dfdxdy{F}{X_i}{X_j} \ dB_i \ dB_j$$

Mais comme $dB_i dB_j = d\variation{B_i,B_j} = \indicatrice_{ij} \ dt$, on a :

$$dF = \sum_i \deriveepartielle{F}{X_i} \ dB_i + \unsur{2} \sum_i \dfdxdy{F}{X_i}{X_i} \ dt$$

Ce qui nous permet d'évaluer une variation de $F$ :

#+BEGIN_CENTER
\(
F(X(t)) - F(X(0)) = \sum_i \int_0^t \deriveepartielle{F}{X_i}(X(s)) \ dX_i(s) + \)

\(
\unsur{2} \sum_i \int_0^t \dfdxdy{F}{X_i}{X_i}(X(s)) \ ds
\)
#+END_CENTER


** Dérivée ordinaire

Le cas particulier unidimensionnel nous donne :

$$dF(B) = \OD{F}{X}(B) \ dB + \unsur{2}\OOD{F}{X}(B) \ dB \cdot dB$$

Mais comme :

$$d\variation{B} = dB \cdot dB = dt$$

on a :

$$dF(B) = \OD{F}{X}(B) \ dB + \unsur{2}\OOD{F}{X}(B) \ dt$$

et :

$$F(B(t))-F(B(0)) = \int_0^t \OD{F}{X}(B(s)) \ dB(s) + \unsur{2} \int_0^t \OOD{F}{X}(B(s)) \ ds$$

AFAIRE : PROCESSUS DE POISSON
