
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Dérivées de fonctions trigonométriques
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:diffpoly}

* Limites en zéro

#+TOC: headlines 1 local

** Fonction sinc

La fonction $\mathrm{sinc} : \setR \mapsto \setR$ est définie par :

$$ \mathrm{sinc}(x) = \frac{\sin x}{x} $$

pour tout $x \in \setR$. Nous allons étudier sa limite en zéro,
car ce résultat nous permettra ensuite de dériver les fonctions
trigonométriques.

Examinons le schéma ci-dessous :

#+attr_html: :width 500px
#+attr_latex: :width 500px
[[file:../include/tikz/encadrement-sin-x-tan.svg]]

Le schéma nous montre clairement que :

$$ \sin \alpha \le x \le \tan \alpha $$

Le rayon de l’arc de cercle $\overparen{AB}$ valant $1$, sa longueur $x$
est égale à l’amplitude de l’angle $\alpha$ correspondant :

$$ \alpha = \frac{x}{1} = x $$

On a donc :

$$ \sin \alpha = \sin x $$

$$ \tan \alpha = \tan x $$

L’encadrement ci-dessus devient alors :

$$ \sin x \le x \le \tan x $$

En divisant la première inégalité par $x$, on obtient :

$$ \frac{\sin x}{x} \le 1 $$

En multipliant la seconde inégalité par :

$$ \frac{\cos x}{x} $$

on obtient :

$$ x \ \frac{\cos x}{x} \le \tan x \ \frac{\cos x}{x}
= \frac{\sin x}{\cos x} \frac{\cos x}{x} = \frac{\sin x}{x} $$

c’est-à-dire :

$$ \cos x \le \frac{\sin x}{x} $$

On a donc un nouvel encadrement :

$$ \cos x \le \frac{\sin x}{x} \le 1 $$

que l’on peut réécrire en terme de fonction sinc :

$$ \cos x \le \mathrm{sinc}(x) \le 1 $$

Comme :

$$ \lim_{x \to 0} \cos x = \cos 0 = 1 $$

et :

$$ \lim_{x \to 0} 1 = 1 $$

le théorème de l’étau nous dit que la limite de la fonction sinc
existe également en zéro et que :

$$ \lim_{x \to 0} \mathrm{sinc}(x) = \lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1 $$

** Cosinus $x$ moins un sur $x$

Examinons la limite :

$$ \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - 1}{x} $$

La formule du cosinus de l’angle double :

$$ \cos(2 \ \alpha) = 1 - 2 \ (\sin\alpha)^2 $$

en $\alpha = x / 2$ nous donne :

$$ \cos x = 1 - 2 \ \big(\sin(x/2)\big)^2 $$

c’est-à-dire :

$$ \cos x - 1 = 2 \ \big(\sin(x/2)\big)^2 $$

La limite peut donc se réécrire :

$$ \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - 1}{x}
= \lim_{x \to 0} \frac{2 \ \big(\sin(x/2)\big)^2}{x} $$

ou, en faisant passer le facteur 2 au dénominateur :

$$ \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - 1}{x}
= \lim_{x \to 0} \frac{\big(\sin(x/2)\big)^2}{x/2} $$

En séparant les deux facteurs sinus du carré, on obtient :

$$ \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - 1}{x}
= \left[\lim_{x \to 0} \sin(x/2)\right] \cdot \left[\lim_{x \to 0} \frac{\sin(x/2)}{x/2}\right] $$

Il est équivalent de faire tendre $x$ vers zéro ou $\alpha = x/2$
vers zéro :

$$ \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - 1}{x}
= \left[\lim_{x \to 0} \sin(x/2)\right] \cdot \left[\lim_{\alpha \to 0} \frac{\sin\alpha}{\alpha}\right]
= 0 \cdot 1 = 0 $$

On a donc en définitive :

$$ \lim_{x \to 0} \frac{\cos x - 1}{x} = 0 $$

* Cosinus

On a par définition :

$$ \OD{\cos}{x}(x) = \lim_{h \to 0} \frac{\cos(x + h)- \cos x}{h} $$

En utilisant la formule du cosinus d’une somme, le mebre de droite
devient :

$$ \OD{\cos}{x}(x)
= \lim_{h \to 0} \frac{\cos x \ \cos h - \sin x \ \sin h - \cos x}{h} $$

Regroupons les cosinus ensemble :

$$ \OD{\cos}{x}(x)
= \lim_{h \to 0} \frac{\cos x \ \cos h - \cos x}{h} - \lim_{h \to 0} \frac{\sin x \ \sin h}{h} $$

et mettons $\cos x$ en évidence, afin de le sortir de la limite :

$$ \OD{\cos}{x}(x)
= \cos x \ \lim_{h \to 0} \frac{(\cos h - 1)}{h} - \sin x \ \lim_{h \to 0} \frac{\sin h}{h} $$

Les résultats du début de ce chapitre nous montrent que :

$$ \OD{\cos}{x}(x) = \cos x \cdot 0 - \sin x \cdot 1 $$

c’est-à-dire :

$$ \OD{\cos}{x}(x) = - \sin x $$

* Sinus

On a par définition :

$$ \OD{\sin}{x}(x) = \lim_{h \to 0} \frac{\sin(x + h)- \sin x}{h} $$

En utilisant la formule du sinus d’une somme, le membre de droite
devient :

$$ \OD{\sin}{x}(x)
= \lim_{h \to 0} \frac{\sin x \ \cos h + \sin h \ \cos x - \sin x}{h} $$

Regroupons les $\sin x$ ensemble :

$$ \OD{\sin}{x}(x)
= \lim_{h \to 0} \frac{\sin x \ \cos h - \sin x}{h} + \lim_{h \to 0} \frac{\sin h \ \cos x}{h} $$

et mettons $\sin x$ en évidence, afin de le sortir de la limite :

$$ \OD{\sin}{x}(x)
= \sin x \ \lim_{h \to 0} \frac{(\cos h - 1)}{h} + \cos x \ \lim_{h \to 0} \frac{\sin h}{h} $$

Les résultats du début de ce chapitre nous montrent que :

$$ \OD{\sin}{x}(x) = \sin x \cdot 0 + \cos x \cdot 1 $$

c’est-à-dire :

$$ \OD{\sin}{x}(x) = \cos x $$

* Tangente

