
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Dérivée des puissances
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

* Introduction

Nous allons évaluer les dérivées des fonctions $f : x \mapsto x^\alpha$ où $x,\alpha \in \setR$.


* L'inverse multiplicatif

Commençons par :

#+BEGIN_CENTER
\(
x \cdot y = 1 \)

\(
y = \unsur{x} = x^{-1}
\)
#+END_CENTER

On en déduit que :

$$x \cdot dy + y \cdot dx = d(1) = 0$$

ce qui nous donne :

$$\OD{}{x}\left( \unsur{x} \right) = \OD{y}{x} = -\frac{y}{x} = -\frac{1}{x^2}$$


* Puissances négatives

Considérons la relation :

$$y = x^{-n}$$

où $n\in\setN$. On définit la variable intermédiaire $z$ telle que :

#+BEGIN_CENTER
\(
z = x^{-1} \)

\(
y = z^n
\)
#+END_CENTER

On en déduit :

\begin{align}
\OD{y}{x} = \OD{y}{z} \cdot \OD{z}{x} &= n \cdot z^{n - 1} \cdot \left( -\unsur{x^2} \right) \)

\(
&= - n \cdot x^{1 - n} \cdot x^{-2} \)

\(
&= (-n) \cdot x^{-n - 1}
\end{align}


* Racines

Toujours pour $n \in \setN$, considérons la relation :

$$y = x^n \qquad \Leftrigfhtarrow\qquad x = y^{1/n}$$

Posons $\alpha = 1/n$. On a :

$$\OD{y}{x} = n \cdot x^{n - 1} = n \cdot y \cdot y^{-\alpha}$$

Donc :

$$\OD{x}{y} = \alpha \cdot y^{\alpha-1}$$


* Puissances fractionnaires

Choisissons à présent :

$$y = x^{m/n}$$

où $m\in\setZ$ et $n\in\setN$. Définissons la variable intermédiaire :

$$z = x^m$$

On a alors :

$$y = z^{1/n}$$

Posons $\alpha = m/n$. La dérivée s'écrit :

\begin{align}
\OD{y}{x} = \OD{y}{z} \cdot \OD{z}{x} &= \unsur{n} \cdot z^{\unsur{n} - 1} \cdot m \cdot x^{m - 1} \)

\(
&= \alpha \cdot x^{\alpha - m} \cdot x^{m - 1} \)

\(
&= \alpha \cdot x^{\alpha - 1}
\end{align}

On a donc :

$$\OD{}{x}\left( x^\alpha \right) = \alpha \cdot x^{\alpha-1}$$


* Puissances réelles

Par passage à la limite, on obtient :

$$\OD{}{x}\left( x^\alpha \right) = \alpha \cdot x^{\alpha-1}$$

pour tout $\alpha \in \setR$.


