
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Dérivées de matrices
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:diffmatr}

* Applications linéaires

Soit $A \in \matrice(\setR,m,n)$. Considérons la fonction $\mathcal{A} : \setR^m \times \setR^n \mapsto \setR$ définie par :

$$\mathcal{A}(x) = A \cdot x$$

En terme de composantes, on a :

$$\mathcal{A}_i(x) = \sum_j A_{ij} \cdot x_j$$

Les dérivées s'écrivent :

$$\deriveepartielle{\mathcal{A}_i}{x_k}(x) = A_{ik}$$

On a donc :

$$\deriveepartielle{}{x}(A \cdot x) = A$$


* Formes linéaires

Soit $u \in \setR^n$. Considérons la forme linéaire $\varphi : \setR^n \mapsto \setR$ définie par :

$$\varphi(x) = x^\dual \cdot u$$

En terme de composantes, on a :

$$\varphi(x) = \sum_i x_i \cdot u_i$$

Les dérivées s'écrivent :

$$\deriveepartielle{\varphi}{x_k}(x) = u_i$$

On a donc :

$$\deriveepartielle{}{x}(x^\dual \cdot u) = u$$

Comme $u^\dual \cdot x = x^\dual \cdot u$, on a aussi :

$$\deriveepartielle{}{x}(u^\dual \cdot x) = u$$


* Formes bilinéaires

Soit à présent $A \in \matrice(\setR,m,n)$. Considérons la forme bilinéaire $\vartheta : \setR^m \times \setR^n \mapsto \setR$ définie par :

$$\vartheta(x,y) = x^\dual \cdot A \cdot y$$

En terme de composantes, on a :

$$\vartheta(x,y) = \sum_{i,j} x_i \cdot A_{ij} \cdot y_j$$

Les dérivées s'écrivent :

#+BEGIN_CENTER
\(
\deriveepartielle{\vartheta}{x_k}(x,y) = \sum_j A_{kj} \cdot y_j \\ \)

\(
\deriveepartielle{\vartheta}{y_k}(x,y) = \sum_i x_i \cdot A_{ik}
\)
#+END_CENTER

On a donc :

#+BEGIN_CENTER
\(
\deriveepartielle{}{x}(x^\dual \cdot A \cdot y) = A \cdot y \\ \)

\(
\deriveepartielle{}{y}(x^\dual \cdot A \cdot y) = A^\dual \cdot x
\)
#+END_CENTER

Les dérivées secondes s'en déduisent alors :

#+BEGIN_CENTER
\(
\dfdxdy{}{x}{x}(x^\dual \cdot A \cdot y) = 0 \\ \)

\(
\dfdxdy{}{y}{y}(x^\dual \cdot A \cdot y) = 0 \\ \)

\(
\dfdxdy{}{y}{x}(x^\dual \cdot A \cdot y) = A
\)
#+END_CENTER


* Formes quadratiques

Soit à présent $A \in \matrice(\setR,n,n)$. Considérons la forme quadratique $\mathcal{Q} : \setR^m \times \setR^n \mapsto \setR$ définie par :

$$\mathcal{Q}(x) = x^\dual \cdot A \cdot x$$

En terme de composantes, on a :

$$\mathcal{Q}(x) = \sum_{i,j} x_i \cdot A_{ij} \cdot x_j$$

Les dérivées s'écrivent :

\begin{align*}
\deriveepartielle{\mathcal{Q}}{x_k}(x) &= \sum_j A_{kj} \cdot x_j + \sum_i x_i \cdot A_{ik} \\
&= \sum_i (A_{ki} + A_{ik}) \cdot x_i
\end{align*}

On a donc :

$$\deriveepartielle{}{x}(x^\dual \cdot A \cdot x) = (A + A^\dual) \cdot x$$

La dérivée seconde est alors immédiate :

$$\dfdxdy{}{x}{x}(x^\dual \cdot A \cdot x) = A + A^\dual$$

Un cas fréquent est celui d'une matrice $H$ hermitienne ($H^\dual = H$). On a alors :

$$\deriveepartielle{}{x}(x^\dual \cdot H \cdot x) = 2 \cdot H \cdot x$$

et :

$$\dfdxdy{}{x}{x}(x^\dual \cdot H \cdot x) = 2 \cdot H$$


* Produit matriciel

Soient les fonctions $A : \setR \mapsto \matrice(\setR,m,n)$ et $B : \setR \mapsto \matrice(\setR,n,p)$ qui, à chaque réel $t$, associent des matrices de composantes réelles. Nous allons tenter de trouver une expression de la dérivée du produit matriciel $A \cdot B$. Les propriétés des différentielles nous permettent d'écrire :

$$\partial \sum_{k = 1}^n A_{ik}(t) \cdot B_{kj}(t) = \sum_{k = 1}^n \partial A_{ik}(t) \cdot B_{kj}(t) + \sum_{k=1}^n A_{ik}(t) \cdot \partial B_{kj}(t)$$

On a donc :

$$\partial (A \cdot B) = \partial A \cdot B + A \cdot \partial B$$

ou, symboliquement :

$$d(A \cdot B) = dA \cdot B + A \cdot dB$$


* Matrice inverse

Considérons le cas où $A$ est carrée ($m = n$). En dérivant la relation $A \cdot A^{-1} = I$, on obtient :

$$0 = dI = d(A \cdot A^{-1}) = dA \cdot A^{-1} + A \cdot dA^{-1}$$

et donc :

$$d(A^{-1}) = - A^{-1} \cdot dA \cdot A^{-1}$$


