
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Dérivées des puissances
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

* Introduction

Nous allons évaluer les dérivées des fonctions $f : x \mapsto x^\alpha$ où $x,\alpha \in \setR$.


* L'inverse multiplicatif

Commençons par :

$$ x \cdot y = 1 $$

$$ y = \unsur{x} = x^{-1} $$

On en déduit que :

$$x \cdot dy + y \cdot dx = d(1) = 0$$

ce qui nous donne :

$$\OD{}{x}\left( \unsur{x} \right) = \OD{y}{x} = -\frac{y}{x} = -\frac{1}{x^2}$$

* Puissances négatives

Considérons la relation :

$$y = \unsur{x^n} = x^{-n}$$

où $n\in\setN$. On définit la variable intermédiaire $z$ telle que :

\begin{align*}
z &= x^{-1} \\
y &= z^n
\end{align*}

On en déduit :

$$ \OD{}{x} \left( x^{-n} \right) = \OD{y}{x} = \OD{y}{z} \cdot \OD{z}{x} $$

c’est-à-dire :

$$ \OD{}{x} \left( x^{-n} \right)
= ( n \cdot z^{n - 1} ) \cdot \left( -\unsur{x^2} \right)
= - n \cdot x^{1 - n} \cdot x^{-2} $$

et finalement :

$$ \OD{}{x^n} \left( x^{-n} \right) = (-n) \cdot x^{-n - 1} $$

* Racines

Toujours pour $n \in \setN$, considérons la relation :

$$y = x^n \qquad \Leftrightarrow\qquad x = y^{1/n}$$

Posons $\alpha = 1/n$. On a :

$$\OD{y}{x} = n \cdot x^{n - 1} = n \cdot x^n \cdot \unsur{x} = n \cdot y \cdot y^{-\alpha}$$

Donc :

$$\OD{x}{y} = \alpha \cdot y^{\alpha-1}$$

* Puissances fractionnaires

Choisissons à présent :

$$y = x^{m/n}$$

où $m\in\setZ$ et $n\in\setN$. Définissons la variable intermédiaire :

$$z = x^m$$

On a alors :

$$y = z^{1/n}$$

La dérivée peut se calculer par :

$$ \OD{}{x} \left( x^{m/n} \right) = \OD{y}{x} = \OD{y}{z} \cdot \OD{z}{x} $$

Posons $\alpha = m/n$. La dérivée s'écrit :

$$ \OD{}{x} \left( x^{m/n} \right)
= \left(\unsur{n} \cdot z^{\unsur{n} - 1}\right) \cdot (m \cdot x^{m - 1}) \\
= \alpha \cdot x^{\alpha - m} \cdot x^{m - 1} $$

On a donc :

$$\OD{}{x}\left( x^\alpha \right) = \alpha \cdot x^{\alpha-1}$$

* Puissances réelles

Par passage à la limite, on obtient :

$$\OD{}{x}\left( x^\alpha \right) = \alpha \cdot x^{\alpha-1}$$

pour tout $\alpha \in \setR$.


