
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Différences
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:differences}

* Définition

Etant donné une suite :

$$A = \{ a_k : k \in \setN \} \subseteq \corps$$

on définit l'opérateur des différences $\difference$ par :

$$\difference a_k = a_{k + 1} - a_k$$

* Addition

Soit les suites :

$$A = \{ a_k : k \in \setN \} \subseteq \corps$$

et :

$$B = \{ b_k : k \in \setN \} \subseteq \corps$$

La différence de l'addition vérifie :

$$\difference (a_k + b_k) = a_{k + 1} + b_{k + 1} - a_k - b_k = \difference a_k + \difference b_k$$


* Multiplication

Soit les suites :

$$A = \{ a_k : k \in \setN \} \subseteq \corps$$

et :

$$B = \{ b_k : k \in \setN \} \subseteq \corps$$

La différence de la multiplication vérifie :

$$\difference (a_k \cdot b_k) = a_{k + 1} \cdot b_{k + 1} - a_k \cdot b_k$$

Ajoutons et soustrayons le terme hybride $a_{k + 1} \cdot b_k$. On a :

$$\difference (a_k \cdot b_k) = a_{k + 1} \cdot b_{k + 1} - a_{k + 1} \cdot b_k + a_{k + 1} \cdot b_k - a_k \cdot b_k$$

et :

$$\difference (a_k \cdot b_k) = a_{k + 1} \cdot \difference b_k + \difference a_k \cdot b_k$$

Ajoutons et soustrayons le terme hybride $a_k \cdot b_{k + 1}$. On a :

$$\difference (a_k \cdot b_k) = a_{k + 1} \cdot b_{k + 1} - a_k \cdot b_{k + 1} + a_k \cdot b_{k + 1} - a_k \cdot b_k$$

et :

$$\difference (a_k \cdot b_k) = \difference a_k \cdot b_{k + 1} + a_k \cdot \difference b_k$$


* Somme et différence

On définit également :

$$\difference \sum_{k = 0}^n a_k = \sum_{k = 1}^{n + 1} a_k - \sum_{k = 0}^n a_k$$

La définition nous donne directement :

$$\difference \sum_{k = 0}^n a_k = (a_1 + ... + a_{n + 1}) - (a_0 + ... + a_n)$$

Tous les termes se neutralisant sauf $a_0$ et $a_{n + 1}$, on a :

$$\difference \sum_{k = 0}^n a_k = a_{n + 1} - a_0$$

On voit aussi que :

$$\sum_{k = 0}^n \difference a_k = (a_{n + 1} - a_n) + ... + (a_2 - a_1) + (a_1 - a_0)$$

Tous les termes se neutralisant mutuellement sauf le permier et le dernier, on a :

$$\sum_{k = 0}^n \difference a_k = a_{n + 1} - a_0$$

Ce résultat étant identique au précédent, on a :

$$\difference \sum_{k = 0}^n a_k = \sum_{k = 0}^n \difference a_k = a_{n + 1} - a_0$$


* Sommation par parties

Soit les suites :

$$A = \{ a_k : k \in \setN \} \subseteq \corps$$

et :

$$B = \{ b_k : k \in \setN \} \subseteq \corps$$

On a :

$$\sum_{k = 0}^n \difference (a_k \cdot b_k) = a_{n + 1} \cdot b_{n + 1} - a_0 \cdot b_0$$

En utilisant la loi de différence d'une multiplication, on obtient parallèlement :

$$\sum_{k = 0}^n \difference (a_k \cdot b_k) = \sum_{k = 0}^n \difference a_k \cdot b_{k + 1} + \sum_{k = 0}^n a_k \cdot \difference b_k$$

On a donc :

$$\sum_{k = 0}^n a_k \cdot \difference b_k = \sum_{k = 0}^n \difference (a_k \cdot b_k) - \sum_{k = 0}^n \difference a_k \cdot b_{k + 1}$$

c'est-à-dire :

$$\sum_{k = 0}^n a_k \cdot \difference b_k = a_{n + 1} \cdot b_{n + 1} - a_0 \cdot b_0 - \sum_{k = 0}^n \difference a_k \cdot b_{k + 1}


