
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Équations différentielles ordinaires (EDO)
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:edo}

* Fonctions Lipschitziennes

Les fonctions Lipschitziennes sont des fonctions à variations bornées :

$$\lipschitz(A,B) = \{ f \in \fonction(A,B) : \exists L \in \setR : \forall x,y \in A : \norme{f(x)-f(y)} \le L \norme{x-y} \}$$

* Problème différentiel d'ordre un

Soit $f\in\lipschitz( \setR \times \setR^n , \setR)$, et l'application $A$ définie par :

$$A(u)(t) = u_0 + \int_0^t f(s, u(s)) \ ds$$

pour toute fonction $u : U \subseteq \setR \mapsto \setR$.

On peut montrer que $A$ est contractante pour la distance définie pour toutes fonctions $u,v$ par :

$$\distance(u,v) = \sup_{a \le t \le b} \norme{u(t) - v(t)}$$

où $\norme{.}$ est la norme usuelle sur $\setR^n$ :

$$\norme{x} = \sqrt{ \sum_{i=1}^n x_i^2 }$$

Cette application admet donc un unique point fixe $u$ tel que :

$$u = A(u)$$

En dérivant cette relation, on obtient :

$$\OD{u}{t}(t) = \OD{}{t} A(u)(t) = \OD{}{t} \int_0^t f(s, u(s)) \ ds$$

La dérivée de l'intégrale vaut $f(t, u(t)$ et on a :

$$\OD{u}{t}(t) = f(t, u(t))$$

On a aussi :

$$u(0) = u_0 + \int_0^0 f(s, u(s)) \ ds = u_0$$

Notre point fixe $u$ est donc solution du problème différentiel :

\begin{align}
\OD{u}{t}(t) &= f(t,u(t)) \\ \)

\(
u(0) &= u_0
\end{align}

Inversément, en intégrant la première équation ci-dessous entre $0$ et $t$, on obtient la relation :

$$u(t) - u_0 = \int_0^t f(s, u(s)) \ ds$$

autrement dit :

$$u(t) = u_0 + \int_0^t f(s, u(s)) \ ds = A(u)$$

Toute solution du problème différentiel est donc point fixe de $A$. Comme ce point fixe
est unique, on en conclut que la solution du problème différentiel l'est aussi.


** Convergence

La série des $u^{(n)}$ définie par :

$$u^{(n)}(t) = A\big(u^{(n-1)}\big) = u_0 + \int_0^t f\big(s,u^{(n-1)}(s)\big) \ ds$$

converge au sens de la distance $\sup$ définie ci-dessus vers la solution de ce problème différentiel :

$$\lim_{n \to +\infty} \sup_{a \le t \le b} \norme{u(t) - u^{(n)}(t)} = 0$$


** Notation

Pour toute fonction :

$$u : \setR \mapsto \setR, \ t \mapsto u(t)$$

on note aussi :

#+BEGIN_CENTER
\(
\dot{u} = \OD{u}{t} \)

\(
\ddot{u} = \OOD{u}{t}
\)
#+END_CENTER

ou :

#+BEGIN_CENTER
\(
u'(t) = \OD{u}{t}(t) \)

\(
u''(t) = \OOD{u}{t}(t)
\)
#+END_CENTER


* Problème différentiel d'ordre quelconque

Soit les fonctions :

$$a_0, a_1, ..., a_{n - 1} : \setR \mapsto \setR$$

et une solution $u : \setR \mapsto \setR$ du problème différentiel d'ordre $n$ :

\begin{align}
a_0(t) \cdot u(t) + \sum_{i=1}^{n-1} a_i(t) \cdot \NOD{u}{t}{i}(t) &= 0 \\ \)

\(
u(0) &= U_0 \\ \)

\(
\NOD{u}{t}{i}(0) &= U_i \qquad (i=1,...,n - 1)
\end{align}

Ce problème peut se ramener à un problème différentiel d'ordre un. Pour cela on définit la fonction $v : \setR \mapsto \setR^n$ par :

#+BEGIN_CENTER
\(
v(t) = \Big(v_i(t)\Big)_{i = 0, ..., n - 1} = \Big( \NOD{u}{t}{i}(t) \Big)_{i = 0, ..., n - 1}
\)
#+END_CENTER

pour tout $t \in \setR$. On voit alors que :

#+BEGIN_CENTER
\(
\OD{v}{t} =
\begin{Matrix}{ccccc}
0 & 1 & 0 & \hdots & \)

\(
0 & 0 & 1 & 0 & \hots \)

\(
\vdots & & & & \)

\(
0 & \hdots & \hdots & 0 & 1 \)

\(
-a_0/a_n & -a_1/a_n & \hdots & \hdots & -a_{n-1}/a_n
\end{Matrix}
\cdot
v
\)
#+END_CENTER

La condition initiale s'écrit :

#+BEGIN_CENTER
\(
v(0) = (U_i)_{i = 0, ..., n - 1}
\)
#+END_CENTER

Comme il existe une et une seule solution $v$ au problème d'ordre un associé, le problème différentiel d'ordre $n$ admet également une unique solution :

$$u : t \mapsto v_0(t)$$


* Problème aux limites

Soit la fonctionnelle $I : \continue^2([a,b],\setR) \mapsto \setR$. Nous allons tenter de minimiser $I$ sur l'ensemble :

$$\mathcal{F} = \{ u \in \continue^2([a,b],\setR) : u(a) = U_1, \ u(b) = U_2 \}$$

On voit que les valeurs de toute fonction $u \in \mathcal{F}$ sont contraintes aux extrémités du domaine de $u$. On parle dans ce cas de problème aux limites.

Soit $u \in \mathcal{F}$ et la fonction $w$ appartenant à l'ensemble :

$$\mathcal{W} = \{ w \in \continue^2([a,b],\setR) : w(a) = w(b) = 0 \}$$

On a alors $u + \epsilon \cdot w \in \mathcal{F}$ pour tout $w \in \mathcal{W}$ et tout $\epsilon \in \setR$, car :

#+BEGIN_CENTER
\(
u(a) + \epsilon \cdot w(a) = u(a) = U_1 \)

\(
u(b) + \epsilon \cdot w(b) = u(b) = U_2
\)
#+END_CENTER

On considère la famille de fonctions $J_w : \setR \mapsto \setR$ définies par :

$$J_w(\epsilon) = I(u + \epsilon \cdot w)$$

pour tout $w \in \mathcal{W}$ et tout $\epsilon \in \setR$. Si $u$ minimise $I$ sur $\mathcal{F}$, on a évidemment $J_w(\epsilon) \ge J_w(0)$ pour tout $w \in \mathcal{W}$ et pour tout $\epsilon \in \setR$. Il est par conséquent nécessaire que la condition de stationarité :

$$\OD{J_w}{\epsilon}(0) = 0$$

soit satisfaite pour tout $w\in\mathcal{W}$.


** Équation d’Euler - Lagrange
:PROPERTIES:
:CUSTOM_ID: heading:eulerLagrange
:END:

Un exemple typique de fonctionnelle $I$ est définie pour tout $u \in \continue^2([a,b],\setR)$ par :

$$I(u) = \int_a^b f(t, u(t), u'(t)) \ dt$$

avec :

$$f\in \continue^2([a,b]\times\setR^2,\setR), \ (t,u,v) \mapsto f(t,u,v)$$

On a :

$$J_w(\epsilon) = \int_a^b f(t, u + \epsilon \cdot w, u' + \epsilon \cdot w') \ dt$$

Donc :

$$\OD{J_w}{\epsilon}(0) = \int_a^b \left(
\deriveepartielle{f}{u}(t,u,u') \cdot w +
\deriveepartielle{f}{v}(t,u,u') \cdot w' \right) dt = 0$$

Nous allons tenter d'intégrer par parties le deuxième terme de l’intégrale. On sait que :

$$\OD{}{t}\left[\deriveepartielle{f}{v} \ w \right] =
\OD{}{t}\left[ \deriveepartielle{f}{v} \right] \ w + \deriveepartielle{f}{v} \ w'$$

En intégrant, nous obtenons :

$$\int_a^b \OD{}{t}\left[\deriveepartielle{f}{v} \ w \right] dt =
\int_a^b \OD{}{t} \left[ \deriveepartielle{f}{v} \right] \ w \ dt +
\int_a^b \deriveepartielle{f}{v} \ w' \ dt$$

En utilisant le théorème fondamental et les conditions sur $w$, on arrive à :

$$\int_a^b \OD{}{t}\left[\deriveepartielle{f}{v} \ w \right] dt = \deriveepartielle{f}{v}(b,u(b),u'(b)) \ w(b) - \deriveepartielle{f}{v}(a,u(a),u'(a)) \ w(a) = 0$$

On en déduit que :

$$0 = \int_a^b \OD{}{t} \left[ \deriveepartielle{f}{v} \right] \ w \ dt +
\int_a^b \deriveepartielle{f}{v} \ w' \ dt$$

et :

$$\int_a^b \deriveepartielle{f}{v} \ w' \ dt = - \int_a^b
\OD{}{t} \left[ \deriveepartielle{f}{v} \right] \ w \ dt$$

La condition de stationarité sur $J_w$ devient alors :

$$\int_a^b \left( \deriveepartielle{f}{u} - \OD{}{t} \deriveepartielle{f}{v}  \right) \ w \ dt = 0$$

Comme cette équation est valable pour tout les $w$ dans $\mathcal{W}$,
on en déduit que $u$ vérifie l'équation différentielle d’Euler - Lagrange :

$$\deriveepartielle{f}{u} - \OD{}{t} \deriveepartielle{f}{v} = 0$$

où les dérivées de $f$ sont bien entendu évaluées en $(t,u(t),u'(t))$.

Il es possible de détailler la dérivation temporelle du second terme :

$$\OD{}{t}\left[\deriveepartielle{f}{v} \right] = \dfdxdy{f}{t}{v} + \dfdxdy{f}{u}{v} \ u' + \dfdxdy{f}{v}{v} \ u''$$

L’équation d’Euler - Lagrange devient alors :

$$\deriveepartielle{f}{u} - \dfdxdy{f}{t}{v} - \dfdxdy{f}{u}{v} \ u' - \dfdxdy{f}{v}{v} \cdot u'' = 0$$


** Euler-Lagrange avec contraintes

Nous tentons cette fois de minimiser :

$$I(u) = \int_a^b f(t, u(t), u'(t)) \ dt$$

mais en respectant les $m$ contraintes :

$$g_i(t,u(t),u'(t)) = 0$$

pour tout $i \in \{1, 2, ..., m\}$, où :

$$g_i\in \continue^1([a,b]\times\setR^2,\setR), \ (t,u,v) \mapsto g(t,u,v)$$

Nous devons donc minimiser $u$ sur l’espace :

$$\mathcal{G} = \{ u \in \mathcal{F} : g_i(t,u(t),u'(t)) = 0  \ \ \ \forall i \in \{1,2,...,m\} \}$$

Comme la fonction $g$ prend des valeurs nulles entre $a$ et $b$, son
intégrale y est également nulle :

$$\int_a^b g_i(t,u(t),u'(t)) \ dt = 0$$

Nous pouvons même multiplier $g_i$ par un multiplicateur de lagrange :

$$\lambda_i \in \continue([a,b]\times\setR^2,\setR), \ t \mapsto \lambda_i(t)$$

et obtenir le même résultat :

$$\int_a^b \lambda_i(t) \cdot g_i(t,u(t),u'(t)) \ dt = 0$$

Définissons la fonctionnelle étendue :

$$H(u) = \int_a^b \left( f(t, u(t), u'(t)) +
\sum_{i=1}^m \lambda_i(t) \cdot g_i(t,u(t),u'(t)) \right) \ dt$$

Comme $u$ doit respecter les contraintes $g_i$, on a :

$$H(u) = I(u)$$

Soit :

$$\mathcal{X} = \{ u \in \mathcal{W} : g_i(t,u(t),u'(t)) = 0 \ \ \ \forall i \in \{1,2,...,m\} \}$$

et $w \in \mathcal{X}$. On a :

$$J_w(\epsilon) = I(u + \epsilon \cdot w) = H(u + \epsilon \cdot w)$$

En développant, nous obtenons :

$$J_w(\epsilon) = \int_a^b \left(
f(t, u + \epsilon \cdot w, u' + \epsilon \cdot w') +
\sum_{i=1}^m \lambda_i(t) \cdot g_i(t, u + \epsilon \cdot w ,u' + \epsilon \cdot w')
\right) \ dt$$

Donc :

$$\OD{J_w}{\epsilon}(0) = \int_a^b \left[
\deriveepartielle{f}{u}(t,u,u') \cdot w +
\deriveepartielle{f}{v}(t,u,u') \cdot w' +
\sum_{i=1}^m \lambda_i(t) \cdot \deriveepartielle{g_i}{u}(t,u,u') \cdot w +
\sum_{i=1}^m \lambda_i(t) \cdot \deriveepartielle{g_i}{v}(t,u,u') \cdot w' +
\right] dt = 0$$

En utilisons l’intégration par parties et les conditions sur $w$, nous
arrivons à :

$$\int_a^b \deriveepartielle{f}{v} \ w' \ dt = - \int_a^b
\OD{}{t} \left[ \deriveepartielle{f}{v} \right] \ w \ dt$$

et :

$$\int_a^b \lambda_i \cdot \deriveepartielle{g_i}{v} \ w' \ dt = - \int_a^b
\OD{}{t} \left[ \lambda_i \cdot \deriveepartielle{g_i}{v} \right] \ w \ dt$$

La condition de stationarité sur $J_w$ devient alors :

$$\int_a^b \left(
\deriveepartielle{f}{u} - \OD{}{t} \deriveepartielle{f}{v} +
\sum_{i=1}^m \lambda_i \cdot \deriveepartielle{g_i}{u} -
\sum_{i=1}^m \OD{}{t} \left[ \lambda_i \cdot \deriveepartielle{g_i}{v} \right]
\right) \ w \ dt = 0$$

Comme cette équation est valable pour tout les $w$ dans $\mathcal{W}$,
on en déduit que $u$ vérifie l'équation différentielle d’Euler -
Lagrange sous contrainte :

$$\deriveepartielle{f}{u} - \OD{}{t} \deriveepartielle{f}{v} +
\sum_{i=1}^m \lambda_i \cdot \deriveepartielle{g_i}{u} -
\sum_{i=1}^m \OD{}{t} \left[ \lambda_i \cdot \deriveepartielle{g_i}{v} \right] = 0$$

où les dérivées de $f$ et des $g_i$ sont bien entendu évaluées en
$(t,u(t),u'(t))$.


* Sturm-Liouville

Nous considérons à présent une application importante du théorème
de Lax-milgram. Soit l'espace :

$$F = \{u \in \continue^2([a,b],\setR) : u(a) = u(b) = 0\}$$

et les fonctions :

$$p, q, f : \setR \mapsto \setR$$

Considérons la fonctionnelle $\mathcal{L} : F \mapsto \Cont([a,b],\setR)$ définie par :

$$\mathcal{L}(u) = \OD{}{t}\left[p \cdot \OD{u}{t} \right] - q \cdot u + f \\$$

et le problème différentiel avec conditions aux limites associé :

\begin{align}
\mathcal{L}(u) &= 0 \)

\(
u(a) = u(b) &= 0
\end{align}

Choisissons $v\in F$ et intégrons l'équation :

$$\mathcal{L}(u) \cdot v = 0$$

sur $[a,b]$. On obtient :

$$- \int_a^b \OD{}{t} \Big[ p(t) \ \OD{u}{t}(t) \Big] \ v(t) \ dt + \int_a^b q(t) \ u(t) \ v(t) \ dt = \int_a^b f(t) \ v(t) \ dt$$

Nous allons tenter d'intégrer par parties. On a :

$$\OD{}{t} \Big[ p(t) \ \OD{u}{t}(t) \ v(t) \Big] = \OD{}{t} \Big[ p(t) \ \OD{u}{t}(t) \Big] \ v(t) + p(t) \ \OD{u}{t}(t) \ \OD{v}{t}(t)$$

En appliquant le théorème fondamental, on obtient :

$$\int_a^b \OD{}{t} \Big[ p(t) \ \OD{u}{t}(t) \ v(t) \Big] \ dt = p(b) \ \OD{u}{t}(b) \ v(b) - p(a) \ \OD{u}{t}(a) \ v(a) = 0$$

On en conclut que :

$$\int_a^b \OD{}{t} \Big[ p(t) \ \OD{u}{t}(t) \Big] \ v(t) \ dt = - \int_a^b p(t) \ \OD{u}{t}(t) \ \OD{v}{t}(t) \ dt$$

L'intégrale de $\mathcal{L}(u) \cdot v = 0$ devient :

$$\int_a^b \Big[ p(t) \ \OD{u}{t}(t) \ \OD{v}{t}(t) + q(t) \ u(t) \ v(t) \Big] \ dt = \int_a^b f(t) \ v(t) \ dt$$

Donc, si on définit

\begin{align}
a(u,v) &= \int_a^b \left[ p(t) \cdot \OD{u}{t}(t) \cdot \OD{v}{t}(t) + q(t) \cdot u(t) \cdot v(t) \right] \ dt \\ \)

\(
b(v) &= \int_a^b f(t) \cdot v(t) \ dt
\end{align}

on a :

$$a(u,v) = b(v)$$

pour tout $v \in F$. En appliquant le théorème de Lax-Milgram, on en déduit que la solution du probléme :

\begin{align}
\mathcal{L}(u) &= 0 \)

\(
u(a) = u(b) &= 0
\end{align}

minimise sur $F$ la fonctionnelle $I$ définie pour toute fonction $v \in \continue^2([a,b],\setR)$ par :

$$I(v) = \int_a^b \Big[ p(x) \ \left(\OD{v}{x}(x)\right)^2 + q(x) \ v(x)^2 \Big] \ dx - \int_a^b f(x) \ v(x) \ dx$$


* Séparation des variables

Soit les fonctions :

$$a, b : \setR \mapsto \setR$$

et $f : \setR^2 \mapsto \setR$ définie par :

$$f(t, u) = a(t) \cdot b(u)$$

Si $f$ est lipschitzienne, le probléme différentiel :

\begin{align}
\OD{u}{t}(t) &= f(t, u(t)) = a(t) \cdot b\big( u(t) \big) \\ \)

\(
u(0) &= u_0
\end{align}

admet une unique solution. En faisant passer $u$ dans le premier membre et $dt$ dans le second, la première équation peut se réécrire symboliquement :

$$\frac{du}{a(u)} = b(t) dt$$

En intégrant les deux membres, il vient :

$$\int_{u(0)}^{u(s)} \frac{du}{A(u)} = \int_0^s B(t) dt$$


* Dérivées des fonctions usuelles


** Arcsinus

AFAIRE : ARRANGER LA FIN DU CHAPITRE

Soit la relation :

#+BEGIN_CENTER
\(
y = \sin(x) \)

\(
x = \arcsin(y)
\)
#+END_CENTER

Comme

#+BEGIN_CENTER
\(
\OD{y}{x} = \cos(x) \)

\(
\sin(x)^2 + \cos(x)^2 = 1
\)
#+END_CENTER

on a 

#+BEGIN_CENTER
\(
\OD{y}{x} = \sqrt{1-y^2} \)

\(
\OD{}{y}\arcsin(y) = \unsur{\sqrt{1-y^2}}
\)
#+END_CENTER


** Table

#+BEGIN_CENTER
\(
\OD{\tan(x)}{x} = 1 + \tan(x)^2 \)

\(
\OD{\arcsin(x)}{x} = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \)

\(
\OD{\arccos(x)}{x} = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \)

\(
\OD{\arctan(x)}{x} = \frac{1}{1+x^2} \)

\(
\)
#+END_CENTER

% ===================================================================

#+BEGIN_CENTER
\(
\cos(x) = \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{(-1)^k}{(2k)!} x^{2k} \)

\(
\sin(x) = \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{(-1)^k}{(2k+1)!} x^{2k+1}
\)
#+END_CENTER

% ===================================================================


** Fonctions usuelles

Le théorème fondamental appliqué aux dérivées des fonctions usuelles du chapitre \ref{chap:differ}
nous permet d'obtenir les résultats suivants :

#+BEGIN_CENTER
\(
\int_0^x {\frac{1}{\sqrt{1-\xi^2}}d\xi} = \arcsin(x) \)

\(
\int_0^x {\frac{1}{1+\xi^2}d\xi} = \arctan(x)
\)
#+END_CENTER


