
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Exponentielle
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

* Dépendances

  - Chapitre \ref{chap:edo} : Équations différentielles ordinaires

* Introduction

L'exponentielle est définie comme l'unique solution $\exp : \setR \mapsto \setR$ du problème différentiel :

\begin{align}
\OD{\exp}{t}(t) &= \exp(t) \\ \)

\(
\exp(0) &= 1
\end{align}


* Développement de Taylor

On a :

$$\OD{\exp}{t}(0) = \exp(0) = 1$$

On montre par récurrence que :

$$\NOD{\exp}{t}{k}(0) = \NOD{\exp}{t}{k - 1}(0) = 1$$

Le développement de Taylor autour de $0$ s'écrit donc :

$$\exp(t) = \sum_{k = 0}^{+\infty} \frac{t^k}{k !}$$


* Additivité

Soit $t \in \setR$. On remarque que les applications $f,g : \setR \mapsto \setR$ définies par :

\begin{align}
f &:& s \mapsto \exp(s + t) \)

\(
g &:& s \mapsto \exp(s) \cdot \exp(t)
\end{align}

pour tout $s \in \setR$ vérifient :

\begin{align}
\partial f(s) &= \exp(s + t) = f(s) \)

\(
f(0) &= \exp(0 + t) = \exp(t)
\end{align}

et :

\begin{align}
\partial g(s) &= \exp(s) \cdot \exp(t) = g(s) \)

\(
g(0) &= \exp(0) \cdot \exp(t) = 1 \cdot \exp(t) = \exp(t)
\end{align}

Par unicité de la solution en $u$ du problème différentiel :

\begin{align}
\partial u(s) &= u(s) \)

\(
u(0) &= \exp(t)
\end{align}

on en déduit que :

$$\exp(s + t) = \exp(s) \cdot \exp(t)$$


* Miroir

On déduit de l'additivité que :

$$1 = \exp(0) = \exp(t - t) = \exp(t) \cdot \exp(-t)$$

pour tout $t \in \setR$. On en conclut que :

$$\exp(-t) = \unsur{\exp(t)}$$


* Limites

On a :

$$\lim_{t \to +\infty} \exp(t) = \lim_{t \to +\infty} (1 + t + \frac{t^2}{2} + ...) \ge \lim_{t \to +\infty} t = +\infty$$

La limite à l'infini positif est donc infinie :

$$\lim_{t \to +\infty} \exp(t) = +\infty$$

En utilisant le changement de variable $t = -s$, on obtient la limite à l'infini négatif :

$$\lim_{s \to -\infty} \exp(s) = \lim_{t \to +\infty} \exp(-t) = \lim_{t \to +\infty} \unsur{\exp(t)} = 0$$


* Image

Si $t \ge 0$ il est clair que $\exp(t) \strictsuperieur 0$ puisqu'il s'agit d'une somme infinie de termes strictement positifs. Si $s \le 0$, on a $t = - s \ge 0$ et :

$$\exp(s) = \exp(-t) = \unsur{\exp(t)} \strictsuperieur 0$$

On en conclut que :

$$\exp : \setR \mapsto \setR^+ \setminus \{0\}$$

Comme la fonction $\exp$ est continue et croît avec $t$ sur $\setR$ de :

$$\lim_{t \to -\infty} \exp(t) = 0$$

jusqu'à :

$$\lim_{t \to +\infty} \exp(t) = +\infty$$

on a :

$$\exp(\setR) = \ ]0,+\infty[ \ = \setR^+ \setminus \{ 0 \}$$


** Réels positifs

Comme la fonction $\exp$ est continue et croît avec $t$ sur $\setR^+$ de :

$$\exp(0) = 1$$

jusqu'à :

$$\lim_{t \to +\infty} \exp(t) = +\infty$$

on a :

$$\exp(\setR^+) = [1,+\infty[$$


** Réels négatifs

Comme la fonction $\exp$ est continue et croît avec $s$ sur $\setR^-$ de :

$$\lim_{s \to -\infty} \exp(s) = 0$$

jusqu'à :

$$\exp(0) = 1$$

on a :

$$\exp(\setR^-) = \ ]0,1]$$


* Intégrale

Comme la fonction $\exp$ est une primitive d'elle-même, on a :

$$\int_a^b \exp(t) \ dt = \exp(b) - \exp(a)$$

En faisant tendre $a$ vers $-\infty$, on voit que :

$$\int_{-\infty}^b \exp(t) \ dt = \lim_{a \to -\infty} \Big(\exp(b) - \exp(a)\Big) = \exp(b)$$

Les autres intégrales à bornes infinies sont infinies :

$$\int_{-\infty}^{+\infty} \exp(t) \ dt = \lim_{ \substack{ a \to -\infty \\ b \to +\infty } } \Big(\exp(b) - \exp(a)\Big) = +\infty$$

$$\int_a^{+\infty} \exp(t) \ dt = \lim_{b \to +\infty} \Big(\exp(b) - \exp(a)\Big) = +\infty$$


