
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Fonctions indicatrices
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:fonctionsIndicatrices}

* Dépendances

  - Chapitre \ref{chap:algebre} : Les structures algébriques
  - Chapitre \ref{chap:ordres} : Les ordres
  - Chapitre \ref{chap:naturels} : Les naturels
  - Chapitre \ref{chap:entiers} : Les entiers
  - Chapitre \ref{chap:rationnels} : Les rationnels

* Définition

Soit un ensemble de référence $\Omega$ et $A \subseteq \Omega$. La fonction indicatrice

$$\indicatrice_A : \Omega \mapsto \{ 0 , 1 \}$$

associée à l'ensemble $A$ permet de déterminer si un élément quelconque de $\Omega$ appartient où non à $A$. Elle est définie par :

\[ \indicatrice_A(x) =
\begin{cases}
1 & \text{si } \ x \in A \\
0 & \text{si } \ x \in \Omega \setminus A
\end{cases} \]

** Crochets

On note aussi :

$$\indicatrice[A] = \indicatrice_A$$

et :

$$\indicatrice[A](x) = \indicatrice_A(x)$$


* Ensemble vide

Notons en particulier que :

$$\indicatrice[\emptyset] = 0$$


* Ordre

Soit $A,B \subseteq \Omega$ avec $A \subseteq B$. On voit que :


  - pour tout $x \in A$, on a aussi $x \in B$ et $\indicatrice_A(x) = \indicatrice_B(x) = 1$

  - pour tout $x \in \Omega \setminus A$, on a $\indicatrice_A(x) = 0 \le \indicatrice_B(x)$


On en conclut que :

$$\indicatrice_A(x) \le \indicatrice_B(x)$$

pour tout $x \in \Omega$, c'est-à-dire :

$$\indicatrice_A \le \indicatrice_B$$

L'ordre des fonctions indicatrices correspond à l'ordre inclusif des ensembles.


* Intersection

Soit $A, B \subseteq \Omega$. On voit que :

  - si $x \in A \cap B$, on a $\indicatrice_A(x) \cdot \indicatrice_B(x) = 1 \cdot 1 = 1 = \indicatrice[A \cap B](x)$
  - si $x \in A \cap (\Omega \setminus B)$, on a $\indicatrice_A(x) \cdot \indicatrice_B(x) = 1 \cdot 0 = 0 = \indicatrice[A \cap B](x)$
  - si $x \in (\Omega \setminus A) \cap B$, on a $\indicatrice_A(x) \cdot \indicatrice_B(x) = 0 \cdot 1 = 0 = \indicatrice[A \cap B](x)$
  - si $x \in \Omega \setminus (A \cup B)$, on a $\indicatrice_A(x) \cdot \indicatrice_B(x) = 0 \cdot 0 = 0 = \indicatrice[A \cap B](x)$

Donc :

$$\indicatrice[A \cap B] = \indicatrice_A \cdot \indicatrice_B$$


* Union d'ensembles disjoints

Si $A \cap B = \emptyset$, on a clairement :

$$\indicatrice[A \cup B] = \indicatrice_A + \indicatrice_B$$


* Différence

Soit les ensembles $A$ et $B$. On a la décomposition :

$$A = (A \setminus B) \cup (A \cap B)$$

On sait que les deux sous-ensembles sont disjoints :

$$(A \setminus B) \cap (A \cap B) = \emptyset$$

On a donc :

$$\indicatrice_A = \indicatrice[A \setminus B] + \indicatrice[A \cap B]$$

On en conclut que :

\begin{align}
\indicatrice[A \setminus B] &= \indicatrice_A - \indicatrice[A \cap B] \\
&= \indicatrice_A - \indicatrice_A \cdot \indicatrice_B
\end{align}

* Union d'ensembles quelconques

Soit les ensembles $A$ et $B$. On a la décomposition :

$$A \cup B = (A \setminus B) \cup B$$

On voit que les deux sous-ensembles sont disjoints :

$$(A \setminus B) \cap B = \emptyset$$

On en conclut que :

$$\indicatrice[A \cup B] = \indicatrice[A \setminus B] + \indicatrice_B$$

Reprenant l'expression de la différence, on a finalement :

\begin{align}
\indicatrice[A \cup B] &= \indicatrice_A + \indicatrice_B - \indicatrice[A \cap B] \\
&= \indicatrice_A + \indicatrice_B - \indicatrice_A \cdot \indicatrice_B
\end{align}


* Produit cartésien

Pour tout $(x,y) \in A \times B$, on a :

$$\indicatrice[A \times B](x,y) = \indicatrice_A(x) \cdot \indicatrice_B(y)$$


* Delta de Kronecker

Considérons l'ensemble $I \subset \Omega^2$ défini par :

$$I = \{ (i,j) \in \Omega^2 : i = j \}$$

Le delta de Kronecker est simplement :

$$\indicatrice_{ij} = \indicatrice_I(i,j)$$

On a donc :

#+BEGIN_CENTER
\(
\indicatrice_{ij} =
\begin{cases}
1 & \text{si } i = j \)

\(
0 & \text{si } i \neq j
\end{cases}
\)
#+END_CENTER


** Notation

On note aussi :

$$\indicatrice^{ij} = \indicatrice_i^j = \indicatrice_{ij}$$


