
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Fonctions hyperboliques
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

* Introduction

Le cosinus hyperbolique $\cosh$ est défini comme étant la composante paire de l'exponentielle. On a donc :

$$\cosh(x) = \unsur{2} \ \Big[ \exp(x) + \exp(-x) \Big]$$

pour tout $x \in \setR$. Le sinus hyperbolique $\sinh$ est défini comme étant la composante impaire de l'exponentielle. On a donc :

$$\sinh(x) = \unsur{2} \ \Big[ \exp(x) - \exp(-x) \Big]$$

pour tout $x \in \setR$.


** Décomposition

On a :

$$\exp = \cosh + \sinh$$

avec :

\begin{align}
\cosh(x) &= \cosh(-x) \)

\(
\sinh(x) &= -\sinh(-x)
\end{align}

pour tout réel $x$.


** Valeurs particulières

On a :

$$\cosh(0) = \unsur{2} \Big[ \exp(0) + \exp(0) \Big] = \unsur{2} (1 + 1) = 1$$

et :

$$\sinh(0) = \unsur{2} \Big[ \exp(0) - \exp(0) \Big] = 0$$


* Relation fondamentale

Soit un réel $x$ et :

#+BEGIN_CENTER
\(
c = \cosh(x) \)

\(
s = \sinh(x)
\)
#+END_CENTER

Le carré du cosinus hyperbolique se développe en :

$$c^2 = \unsur{4} \ \Big[ \exp(x)^2 + 2 \ \exp(x) \cdot \exp(-x) + \exp(-x)^2 \Big]$$

Comme $\exp(x) \cdot \exp(-x) = 1$, le développement devient :

$$c^2 = \unsur{4} \ \Big[ \exp(x)^2  + \exp(-x)^2 + 2\Big]$$

Le carré du sinus hyperbolique se développe en :

$$s^2 = \unsur{4} \ \Big[ \exp(x)^2 - 2 \ \exp(x) \cdot \exp(-x) + \exp(-x)^2 \Big]$$

Comme $\exp(x) \cdot \exp(-x) = 1$, le développement devient :

$$s^2 = \unsur{4} \ \Big[ \exp(x)^2  + \exp(-x)^2 - 2\Big]$$

En soustrayant ces deux équations, on obtient :

\begin{align}
c^2 - s^2 &= \frac{\exp(x)^2  + \exp(-x)^2 + 2 - \exp(x)^2  - \exp(-x)^2 + 2}{4} \)

\(
&= \frac{4}{4} = 1
\end{align}

On a donc :

$$\cosh(x)^2 - \sinh(x)^2 = 1$$


* Dérivées

Pour tout réel $x$, on a :

$$\OD{\cosh}{x}(x) = \unsur{2} \Big[ \exp(x) - \exp(-x) \Big] = \sinh(x)$$

et :

$$\OD{\sinh}{x}(x) = \unsur{2} \Big[ \exp(x) + \exp(-x) \Big] = \cosh(x)$$


* Intégrales

Comme $\sinh$ est une primitive de $\cosh$, on a :

$$\int_a^b \cosh(x) \ dx = \sinh(b) - \sinh(a)$$

Comme $\cosh$ est une primitive de $\sinh$, on a :

$$\int_a^b \sinh(x) \ dx = \cosh(b) - \cosh(a)$$


* Tangente

La tangente hyperbolique $\tanh$ est définie par :

$$\tanh(x) = \frac{\sinh x}{\cosh x}$$

pour tout $x \in \setR$.


** Dérivée

On a :

$$\OD{\tanh}{x}(x) = \frac{\cosh(x)}{\cosh(x)} - \frac{\sinh(x) \cdot \sinh(x)}{\cosh(x)^2} = 1 - \tanh(x)^2$$


** Problème différentiel

Comme :

$$\tanh(0) = \frac{\sinh(0)}{\cosh(0)} = \frac{0}{1} = 0$$

la tangente hyperbolique est solution $u : \setR \mapsto \setR$ du problème différentiel :

\begin{align}
\partial u(t) &= 1 - u(t)^2 \)

\(
u(0) &= 0
\end{align}

vérifié pour tout $t \in \setR$.


