
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Fonctions et opérations
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:fonctionsEtOperations}

* Dépendances

  - Chapitre \ref{chap:algebre} : L'algèbre
  - Chapitre \ref{chap:naturels} : Les naturels
  - Chapitre \ref{chap:entiers} : Les entiers
  - Chapitre \ref{chap:rationnels} : Les rationnels

* Opérations induites

#+TOC: headlines 1 local

** Introduction

Soit les fonctions $f,g \in B^A$ et $\opera$ une opération sur $A$.
On définit alors la fonction $f \opera g$ par :

$$(f \opera g)(x) = f(x) \opera g(x)$$

pour tout $x \in A$. Nous avons ainsi défini une opération sur $B^A$ :

$$\opera : B^A \times B^A \mapsto B^A$$

induite par la loi équivalente sur $B$.

** Usuelles

Sur les anneaux et les corps, ou sur tout ensemble où sont définies
les opérations usuelles $+,-,\cdot,/$, on aura ainsi :

- les sommes :

$$ (f + g)(x) = f(x) + g(x) $$

- les produits :

$$ (f \cdot g)(x) = f(x) \cdot g(x) $$

- les soustractions :

$$ (f - g)(x) = f(x) - g(x) $$

- les divisions :

$$ (f / g)(x) = f(x) / g(x) $$

pour tout $x \in A$.

** Opposé et inverse

Soit la fonction $f \in B^A$. Si l'inverse pour l'addition $-f(x)$ existe
pour tout $x \in A$, on définit la fonction opposée $-f$ par :

$$(-f)(x) = -f(x)$$

pour tout $x \in A$. On a alors :

$$f - f = 0$$

Si l'inverse pour la multiplication $1/f(x)$ existe pour tout $x \in A$,
on définit la fonction $1/f$ par :

$$(1/f)(x) = 1/f(x)$$

pour tout $x \in A$. On a alors :

$$f \cdot 1/f = 1$$

** Opérations mixte

Soit la fonction $f \in B^A$ et $c \in B$. Étant donnée une opération
$\opera$ définie sur $B$, on définit les opérations mixtes
$f \opera c$ et $c \opera f$ par :

$$ (f \opera c)(x) = f(x) \opera c $$

$$ (c \opera f)(x) = c \opera f(x) $$

pour tout $x \in A$. Dans le cas où l'opération $\opera$ définie
sur $B$ est commutative, on a bien entendu $f \opera c = c \opera f$.

Sur les ensembles où sont définies les lois usuelles $+,-,\cdot,/$,
on aura ainsi :

- les sommes :

$$ (f + c)(x) = f(x) + c $$

$$ (c + f)(x) = c + f(x) $$

- les produits :

$$ (f \cdot c)(x) = f(x) \cdot c $$

$$ (c \cdot f)(x) = c \cdot f(x) $$

- les soustractions :

$$ (f - c)(x) = f(x) - c $$

$$ (c - f)(x) = c - f(x) $$

- les divisions :

$$ (f / c)(x) = f(x) / c $$

$$ (c / f)(x) = c / f(x) $$

pour tout $x \in A$.

* Produit tensoriel

Soit les fonctions $f : A \mapsto C$ et $g : B \mapsto C$. Si $C$ est
muni de la multiplication $\cdot$, on définit alors le produit tensoriel
de $f$ et $g$, noté $f \otimes g$, par :

$$ f \otimes g : A \times B \mapsto C $$

et :

$$ (f \otimes g)(x,y) = f(x) \cdot g(y) $$

pour tout $x \in A$ et $y \in B$.

* Composée

#+TOC: headlines 1 local

** Commutateur

Notons qu'en général la composition de deux fonction n'est pas
commutative. On peut en effet trouver des fonctions $f,g : A \mapsto A$
telles que $f \circ g \ne g \circ f$.

Cette constatation nous amène à la notion de commutateur. Il s'agit
d'une fonction $[f,g] : A \mapsto A$ définie par :

$$[f,g] = f \circ g - g \circ f$$

Cet opérateur est clairement antisymétrique :

$$[f,g] = - [g,f]$$

Dans le cas particulier où $[f,g] = 0$, on dit que les fonctions
$f$ et $g$ commutent.

** Puissance fonctionnelle et puissance

Attention à ne pas confondre exposant de la fonction et exposant de
la valeur de la fonction en un point :

$$f(x)^n = f(x) \cdot f(x)^{n - 1} \ne f^n(x) = (f \circ f^{n - 1})(x)$$

* Élément nul

#+TOC: headlines 1 local

** Noyau

Le noyau d'une fonction $f : A \mapsto B$ est l'ensemble des $x \in A$
où les valeurs de $f$ sont égales au neutre pour l'addition :

$$\noyau f = \{ x \in A : f(x) = 0 \}$$

** Support d'une fonction

Le support d'une fonction $f : A \mapsto \Omega$ est l'adhérence
de l'ensemble des points où $f$ prend une valeur non nulle :

$$\support f = \adh \{ x \in A : f(x) \ne 0 \}$$

** Remarque

Attention à ne pas confondre le suprémum d'un ensemble,
noté « $\sup$ » avec un seul « p », avec le support,
noté « $\support$ », qui prend deux « p ».
