
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Limites réelles
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:limitesReelles}

* Opérations

Soit les fonction $f,g : \setR \mapsto \setR$ vérifiant :

#+BEGIN_CENTER
\(
F = \lim_{x \to a} f(x) \\ \)

\(
G = \lim_{x \to a} g(x)
\)
#+END_CENTER

où $F,G \in \setR$. Choisissons un réel $\epsilon \strictsuperieur 0$. Pour tout $\gamma \strictsuperieur 0$, on peut trouver un $\delta(\gamma) \strictsuperieur 0$ tel que :

#+BEGIN_CENTER
\(
\distance(f(x),F) = \abs{f(x) - F} \le \gamma \)

\(
\distance(g(x),G) = \abs{g(x) - G} \le \gamma
\)
#+END_CENTER

pour tout $x \in \setR$ tel que $\distance(x,a) = \abs{x - a} \le \delta(\gamma)$.

** Addition

$$\abs{f(x) + g(x) - (F + G)} \le \abs{f(x) - F} + \abs{g(x) - G} = 2 \gamma$$

Il suffit donc de choisir $\gamma = \epsilon / 2$ pour avoir $\abs{f(x) + g(x) - (F + G)} \le \epsilon$. On en déduit que la limite de $f + g$ est $F + G$, c'est-à-dire :

$$\lim_{x \to a} \big[f(x) + g(x)\big] = \lim_{x \to a} f(x) + \lim_{x \to a} g(x)$$


*** Fonction constante

Dans le cas particulier où une des deux fonctions est une constante $G \in \setR$, soit :

$$g : x \mapsto G$$

pour tout $x \in \setR$, on a :

$$\lim_{x \to a} g(x) = \lim_{x \to a} G = G$$

et :

$$\lim_{x \to a} \big[f(x) + G\big] = \lim_{x \to a} f(x) + G$$


** Opposé

On a simplement :

$$\abs{\big[-g(x)\big] - (-G)} = \abs{G - g(x)} = \abs{g(x) - G} \le \gamma$$

Il suffit donc de choisir $\gamma = \epsilon$ pour avoir $\abs{(-g(x)) - (-G)} \le \epsilon$. On en déduit que la limite de $-g$ est $-G$, c'est-à-dire :

$$\lim_{x \to a} \big[-g(x)\big] = - \lim_{x \to a} g(x)$$

** Soustraction

On a :

\begin{align}
\lim_{x \to a} \big[f(x) - g(x)\big] &= \lim_{x \to a} \big[f(x) + \big(-g(x)\big)\big] \\
&= \lim_{x \to a} f(x) + \lim_{x \to a} \big(-g(x)\big) \\
&= \lim_{x \to a} f(x) - \lim_{x \to a} g(x)
\end{align}

** Multiplication

On voit que :

\begin{align}
\abs{f(x) \cdot g(x) - F \cdot G} &= \abs{f(x) \cdot g(x) - f(x) \cdot G + f(x) \cdot G - F \cdot G} \\
&= \abs{f(x) \cdot (g(x) - G) + (f(x) - F) \cdot G} \\
&\le \abs{f(x) \cdot (g(x) - G)} + \abs{(f(x) - F) \cdot G} \\
&\le \abs{f(x)} \cdot \abs{g(x) - G} + \abs{(f(x) - F)} \cdot \abs{G} \\
&\le \abs{f(x)} \cdot \gamma + \gamma \cdot \abs{G}
\end{align}

Comme :

$$\abs{f(x)} = \abs{f(x) - F + F} \le \abs{f(x) - F} + F \le \gamma + \abs{F}$$

notre borne peut se réécrire :

\begin{align}
\abs{f(x) \cdot g(x) - F \cdot G} &\le (\gamma + \abs{F}) \cdot \gamma + \gamma \cdot \abs{G} \\
&\le (\gamma + \abs{F} + \abs{G}) \cdot \gamma
\end{align}

Si on choisit $\gamma = \min\{ 1 , \epsilon / (1 + \abs{F} + \abs{G}) \}$, on a $\gamma \le 1$ et :

$$\abs{f(x) \cdot g(x) - F \cdot G} \le (1 + \abs{F} + \abs{G}) \cdot \gamma \le \epsilon$$

On en déduit que la limite de $f \cdot g$ est $F \cdot G$, c'est-à-dire :

$$\lim_{x \to a} \big[f(x) \cdot g(x)\big] = \left[ \lim_{x \to a} f(x) \right]  \cdot \left[ \lim_{x \to a} g(x) \right]$$


** Inverse multiplicatif

Supposons que $G \ne 0$. On a :

\begin{align}
\abs{\frac{1}{g(x)} - \frac{1}{G}} &= \abs{\frac{G - g(x)}{g(x) \cdot \abs{G}}} \\
&= \frac{ \abs{G - g(x)} }{ \abs{g(x)} \cdot \abs{G} } \\
&= \frac{ \gamma }{ \abs{g(x)} \cdot \abs{G} }
\end{align}

On voit aussi que :

\begin{align}
\abs{g(x)} = \abs{g(x) - G + G} &= \abs{G - (G - g(x))} \\
&\ge \abs{G} - \abs{G - g(x)} \\
&\ge \abs{G} - \gamma
\end{align}

Donc, si $\gamma \strictinferieur \abs{G}$, on a :

$$\abs{\frac{1}{g(x)} - \frac{1}{G}} \le \frac{ \gamma }{ (\abs{G} - \gamma) \cdot \abs{G} }$$

Nous allons voir qu'il est possible de majorer cette expression par $\epsilon$. En effet, la condition :

$$\frac{ \gamma }{ (\abs{G} - \gamma) \cdot \abs{G} } \le \epsilon$$

est équivalente à :

$$\gamma \le \epsilon \cdot (\abs{G} - \gamma) \cdot \abs{G} = G^2 \cdot \epsilon - \epsilon \cdot \abs{G} \cdot \gamma$$

ce qui revient à dire que :

$$(1 + \epsilon \cdot \abs{G}) \cdot \gamma \le G^2 \cdot \epsilon$$

et enfin :

$$0 \strictinferieur \gamma \le \frac{G^2 \cdot \epsilon}{1 + \epsilon \cdot \abs{G}}$$

En imposant également $\gamma \strictinferieur \abs{G}$, on obtient la condition suffisante :

$$0 \strictinferieur \gamma \strictinferieur \min\left\{ \abs{G} , \frac{G^2 \cdot \epsilon}{1 + \epsilon \cdot \abs{G}} \right\}$$

On a alors $\abs{\frac{1}{g(x)} - \frac{1}{G}} \le \epsilon$. On en conclut que la limite de $1/g$ est $1/G$, c'est-à-dire :

$$\lim_{x \to a} \frac{1}{g(x)} = \frac{1}{\lim_{x \to a} g(x)}$$


** Fraction

Toujours sous l'hypothèse que $G \ne 0$, on a :

$$\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \left[\lim_{x \to a} f(x)\right] \cdot \left[\lim_{x \to a} \frac{1}{g(x)}\right] = \frac{\lim_{x \to a} f(x)}{\lim_{x \to a} g(x)}$$


* Fonction croissante

Soit une fonction $f : \setR \mapsto \setR$ croissante et majorée par un certain $M \in \setR$ :

$$F = \{ f(x) \in \setR : x \in \setR \} \le M$$

Comme l'ensemble de réels $F$ est non vide et majoré, on en conclut qu'il admet un supremum inclus dans l'adhérence :

$$S = \sup F \in \adh F$$

Choisissons un réel $\epsilon \strictsuperieur 0$. Comme $\distance(S,F) = 0$, on peut trouver un $\alpha \in \setR$ tel que :

$$\distance(S,f(\alpha)) = \abs{S - f(\alpha)} \le \epsilon$$

Comme $S \ge F$, on a $\abs{S - f(\alpha)} = S - f(\alpha) \le \epsilon$. Soit un $\beta \in \setR$ tel que $\beta \ge \alpha$. La fonction $f$ étant croissante, on a $f(\beta) \ge f(\alpha)$, et donc :

$$\distance(S,f(\beta)) = S - f(\beta) \le S - f(\alpha) \le \epsilon$$

On en déduit que $f(x)$ converge vers le supremum $S$ lorsque $x \to \infty$. Par unicité de la limite, on a :

$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = \sup \{ f(x) \in \setR : x \in \setR \}$$


* Fonction décroissante

Symétriquement, si $g : \setR \mapsto \setR$ est une fonction décroissante et minorée par un certain $L \in \setR$, l'ensemble non vide :

$$G = \{ g(x) \in \setR : x \in \setR \} \ge L$$

admet un infimum inclut dans l'adhérence :

$$I = \inf G \in \adh G$$

Choisissons un réel $\epsilon \strictsuperieur 0$. Comme $\distance(I,G) = 0$, on peut trouver un $\alpha \in \setR$ tel que :

$$\distance(I,g(\alpha)) = \abs{I - g(\alpha)} \le \epsilon$$

Comme $I \le F$, on a $\abs{I - g(\alpha)} = g(\alpha) - I \le \epsilon$. Soit un $\beta \in \setR$ tel que $\beta \ge \alpha$. La fonction $g$ étant décroissante, on a $g(\beta) \le g(\alpha)$, et donc :

$$\distance(I,g(\beta)) = g(\beta) - I \le g(\alpha) - I \le \epsilon$$

On en déduit que $g(x)$ converge vers le supremum $I$ lorsque $x \to \infty$. Par unicité de la limite, on a :

$$\lim_{x \to +\infty} g(x) = \inf \{ g(x) \in \setR : x \in \setR \}$$


* Limites supremum et infimum

Soit une fonction $f : \setR \mapsto \setR$ majorée et minorée. On définit la famille $\{F(x) : x \in \setR \}$ d'ensembles non vides, majorés et minorés par :

$$F(x) = \{f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}$$


** Limite supremum

Si $x \ge y$, on a $F(x) \subseteq F(y)$, et donc $\sup F(x) \le \sup F(y)$. On en conclut que la fonction dérivée $d : \setR \mapsto \setR$ définie par :

$$d(x) = \sup \{ f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}$$

pour tout $x \in \setR$ est décroissante et minorée. Elle converge donc vers son infimum :

$$\lim_{x \to +\infty} d(x) = \inf_{x \in \setR} d(x) = \inf_{x \in \setR} \sup \{f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}$$

D'un autre coté, la définition de $d$ implique que :

$$\lim_{x \to +\infty} d(x) = \lim_{x \to +\infty} \sup \{f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \} = \limsup_{x \to +\infty} f(x)$$

On en conclut que :

$$\limsup_{x \to +\infty} f(x) = \inf_{x \in \setR} \sup \{f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}$$


** Limite infimum

Si $x \ge y$, on a $F(x) \subseteq F(y)$, et donc $\inf F(x) \ge \inf F(y)$. On en conclut que la fonction dérivée $c : \setR \mapsto \setR$ définie par :

$$c(x) = \inf \{ f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}$$

pour tout $x \in \setR$ est croissante et majorée. Elle converge donc vers son supremum :

$$\lim_{x \to +\infty} c(x) = \sup_{x \in \setR} c(x) = \sup_{x \in \setR} \inf \{f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}$$

D'un autre coté, la définition de $c$ implique que :

$$\lim_{x \to +\infty} c(x) = \lim_{x \to +\infty} \inf \{f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \} = \liminf_{x \to +\infty} f(x)$$

On en conclut que :

$$\liminf_{x \to +\infty} f(x) = \sup_{x \in \setR} \inf \{f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}$$


* Egalité des limites sup et inf

Soit une fonction $f : \setR \mapsto \setR$ majorée et minorée. Posons :

#+BEGIN_CENTER
\(
S(x) = \sup \{ f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \} \)

\(
I(x) = \inf \{ f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}
\)
#+END_CENTER

et choisissons un réel $\epsilon \strictsuperieur 0$.


  - Considérons le cas particulier où les limites sup et inf sont identiques :

$$L = \limsup_{x \to +\infty} f(x) = \liminf_{x \to +\infty} f(x)$$

pour tout $x \in \setR$. Choisissons un $\sigma$ tel que $\abs{S(x) - L} \le \epsilon$ pour tout $x$ vérifiant $x \ge \sigma$ et un $\tau$ tel que $\abs{I(x) - L} \le \epsilon$ pour tout $x$ vérifiant $x \ge \tau$. Posant $M = \max\{\sigma,\tau\}$, il vient :

#+BEGIN_CENTER
\(
f(z) \le S(M) \le L + \epsilon \)

\(
f(z) \ge I(M) \ge L - \epsilon
\)
#+END_CENTER

pour tout réel $z$ vérifiant $z \ge M$. On a alors :

$$\abs{f(z) - L} \le \epsilon$$

On en conclut que la limite de $f$ à l'infini existe et que :

$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = \limsup_{x \to +\infty} f(x) = \liminf_{x \to +\infty} f(x)$$

  - Inversément, supposons la limite de $f$ à l'infini existe :

$$L = \lim_{x \to +\infty} f(x)$$

Soit un réel $M$ tel que :

$$\abs{f(x) - L} \le \epsilon$$

pour tout réel $x$ vérifiant $x \ge M$. On a alors :

$$L - \epsilon \le f(x) \le L + \epsilon$$

On en déduit que :

#+BEGIN_CENTER
\(
S(x) \le L + \epsilon \)

\(
I(x) \ge L - \epsilon
\)
#+END_CENTER

Le supremum étant supérieur à l'infimum, on a finalement :

$$L - \epsilon \le I(x) \le S(x) \le L + \epsilon$$

et donc :

$$\{ \abs{S(x) - L} , \abs{I(x) - L} \} \le \epsilon$$

On en conclut que $S$ et $I$ convergent vers $L$, c'est-à-dire :

$$\limsup_{x \to +\infty} f(x) = \liminf_{x \to +\infty} f(x) = \lim_{x \to +\infty} f(x)$$



* Ordre et limite

Soit les fonctions $f,g : \setR \mapsto \setR$ vérifiant $f \le g$.


** A l'infini

Supposons que les limites à l'infini existent :

#+BEGIN_CENTER
\(
\lim_{x \to +\infty} f(x) = b \\ \)

\(
\lim_{x \to +\infty} g(x) = c
\)
#+END_CENTER

Supposons que $b \strictsuperieur c$ et posons $\epsilon = (b - c)/4 \strictsuperieur 0$. On a alors :

$$b = c + 4 \epsilon$$

On peut trouver un réel $F$ tel que :

$$\abs{f(x) - b} \le \epsilon$$

pour tout réel $x$ vérifiant $x \ge F$. De même, on peut trouver un réel $G$ tel que :

$$\abs{g(x) - c} \le \epsilon$$

pour tout réel $x$ vérifiant $x \ge G$. Donc, pour tout réel $x$ vérifiant $x \ge M = \max\{F,G\}$, on a :

$$\{ \ \abs{f(x) - b} , \ \abs{g(x) - c} \ \} \le \epsilon$$

On voit que :

$$b - \epsilon = c + 3 \epsilon \strictsuperieur c + \epsilon$$

On en déduit que :

$$f(x) \ge b - \epsilon \strictsuperieur c + \epsilon \ge g(x)$$

ce qui contredit $f \le g$. Notre hypothèse est donc fausse et $b \le c$, c'est-à-dire :

$$\lim_{x \to +\infty} f(x) \le \lim_{x \to +\infty} g(x)$$


** Vers un réel

On montre par un raisonnement analogue que, si les limites de $f,g$ en $a$ existent, on a :

$$\lim_{x \to a} f(x) \le \lim_{x \to a} g(x)$$


** Supremum et infimum

Pour tout $x \in \setR$, on a :

$$\lambda(x) = \inf \{ f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \} \le \sigma(x) = \sup \{ f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}$$

On en conclut que $\lambda \le \sigma$. Leurs limites à l'infini respectent donc le même ordre. Mais comme ces limites correspondent aux limites infimum et supremum de $f$, on a :

$$\liminf_{x \to +\infty} f(x) \le \limsup_{x \to +\infty} f(x)$$


* Ordre et supremum-infimum

Soit les fonctions $f,g : \setR \mapsto \setR$ majorées, minorées et vérifiant $f \le g$. Posons :

$$\Theta(x) = \{ z \in \setR : z \ge x \}$$

pour tout $x \in \setR$.


** Supremum

Soit les fonctions $\varphi,\gamma$ définies par :

#+BEGIN_CENTER
\(
\varphi(x) = \sup \{ f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \} \)

\(
\gamma(x) = \sup \{ g(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}
\)
#+END_CENTER

pour tout $x \in \setR$. Quel que soit le réel $x$, on a $f \le g$ sur $\Theta(x)$. On en conclut que :

$$\varphi(x) = \sup f(\Theta(x)) \le \sup g(\Theta(x)) = \gamma(x)$$

ce qui revient à dire que $\varphi \le \gamma$. On doit donc avoir :

$$\lim_{x \to +\infty} \varphi(x) \le \lim_{x \to +\infty} \gamma(x)$$

c'est-à-dire :

$$\limsup_{x \to +\infty} f(x) \le \limsup_{x \to +\infty} g(x)$$


** Infimum

Soit les fonctions $\varphi,\gamma$ définies par :

#+BEGIN_CENTER
\(
\varphi(x) = \inf \{ f(z) : z \in \setR, \ z \ge x \} \)

\(
\gamma(x) = \inf \{ g(z) : z \in \setR, \ z \ge x \}
\)
#+END_CENTER

pour tout $x \in \setR$. Quel que soit le réel $x$, on a $f \le g$ sur $\Theta(x)$. On en conclut que :

$$\varphi(x) = \inf f(\Theta(x)) \le \inf g(\Theta(x)) = \gamma(x)$$

ce qui revient à dire que $\varphi \le \gamma$. On doit donc avoir :

$$\lim_{x \to +\infty} \varphi(x) \le \lim_{x \to +\infty} \gamma(x)$$

c'est-à-dire :

$$\liminf_{x \to +\infty} f(x) \le \liminf_{x \to +\infty} g(x)$$


** Egalité

Supposons que :

$$L = \liminf_{x \to +\infty} f(x) = \limsup_{x \to +\infty} g(x)$$

On a alors :

$$L = \liminf_{x \to +\infty} f(x) \le \limsup_{x \to +\infty} f(x) \le \limsup_{x \to +\infty} g(x) = L$$

Les limites sup et inf de $f$ sont donc toutes deux égales à $L$ et :

$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = \liminf_{x \to +\infty} f(x) = \limsup_{x \to +\infty} f(x) = L$$

On a aussi :

$$L = \liminf_{x \to +\infty} f(x) \le \liminf_{x \to +\infty} g(x) \le \limsup_{x \to +\infty} g(x) = L$$

Les limites sup et inf de $g$ sont donc toutes deux égales à $L$ et :

$$\lim_{x \to +\infty} g(x) = \liminf_{x \to +\infty} g(x) = \limsup_{x \to +\infty} g(x) = L$$

On en conclut que les limites de $f$ et $g$ existent et que :

$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = \lim_{x \to +\infty} g(x)$$


* Cadre

Soit les fonctions $f,S,I : \setR \mapsto \setR$ majorées, minorées et vérifiant $I \le f \le S$. Supposons que :

$$L = \liminf_{x \to +\infty} I(x) = \limsup_{x \to +\infty} S(x)$$

On a alors :

$$L = \liminf_{x \to +\infty} I(x) \le \liminf_{x \to +\infty} f(x) \le \limsup_{x \to +\infty} f(x) \le \limsup_{x \to +\infty} S(x) = L$$

On en déduit que :

$$\liminf_{x \to +\infty} f(x) = \limsup_{x \to +\infty} f(x) = L$$

La limite de $f$ existe donc et :

$$\lim_{x \to +\infty} f(x) = \liminf_{x \to +\infty} I(x) = \limsup_{x \to +\infty} S(x)$$


