
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Logarithme
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chapter:log}

* Introduction

La fonction $\exp : \setR \mapsto \setR^+ \setminus \{ 0 \}$ étant strictement croissante et d'image égale à $\setR^+ \setminus \{ 0 \}$, elle est inversible. On définit le logarithme :

$$\ln : \setR^+ \setminus \{ 0 \} \mapsto \setR$$

comme la fonction inverse de $\exp$ :

$$\ln = \exp^{-1}$$

Pour tout $x,y \in \setR$ tels que $y = \exp(x) \strictsuperieur 0$, on a donc :

$$\ln(y) = x$$

* Valeurs particulières

Le cas particulier $x = 0$ et $y = \exp(0) = 1$ nous montre que :

$$\ln(1) = 0$$


* Dérivée

Soit les réels $x,y$ tels que :

$$x = \ln(y)$$

On a alors par définition  :

$$y = \exp(x)$$

La dérivée de cette relation s'écrit symboliquement :

$$\OD{y}{x} = \exp(x) = y$$

Comme la dérivée d'une fonction inverse est l'inverse de la dérivée, on a :

$$\OD{x}{y} = \unsur{y}$$

c'est-à-dire :

$$\OD{\ln}{y}(y) = \unsur{y}$$


* Développement de Taylor

Soit la fonction $u : \setR \mapsto \setR$ définie par :

$$u(t) = \ln(1 + t)$$

pour tout réel $t$. On a :

$$u(0) = \ln(1 + 0) = \ln(1) = 0$$

La dérivée s'écrit :

$$\partial u(t) = \unsur{1 + t}$$

et en particulier :

$$\partial u(0) = \unsur{1 + 0} = 1$$

On procède de même pour la dérivée seconde :

$$\partial^2 u(t) = -\unsur{(1 + t)^2}$$

et en particulier :

$$\partial^2 u(0) = -\unsur{(1 + 0)^2} = -1$$

on procède de même pour la dérivée tierce :

$$\partial^3 u(t) = \frac{2}{(1 + t)^3}$$

et en particulier :

$$\partial^3 u(0) = \frac{2}{(1 + 0)^3} = 2$$

on procède de même pour la dérivée quarte :

$$\partial^4 u(t) = \frac{-6}{(1 + t)^4}$$

et en particulier :

$$\partial^4 u(0) = \frac{-6}{(1 + 0)^4} = -6$$

On voit que :

$$\partial^k u(0) = (-1)^{1+k} \cdot (k - 1) !$$

pour tout $k \in \setN$ vérifiant $k \ge 1$. Le développement de Taylor s'écrit donc :

$$\ln(1+t) = \sum_{k=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{1+k} \cdot (k - 1) !}{k !} \ t^k$$

Comme $k ! = k \cdot (k - 1) !$, on a :

$$\frac{(k - 1) !}{k !} = \unsur{k}$$

Le développement s'écrit donc finalement :

$$\ln(1+t) = \sum_{k=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{1+k}}{k} \ t^k$$

En posant $x = 1 + t$, on obtient la forme équivalente :

$$\ln(x) = \sum_{k=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{1+k}}{k} \ (x - 1)^k$$


* Additivité

Soit $a, b \in \setR$. En utilisant l'additivité de l'exponentielle, on obtient :

$$\exp\Big[\ln(a \cdot b)\Big] = a \cdot b = \exp\big[\ln(a)\big] \cdot \exp\big[\ln(b)\big] = \exp\Big[\ln(a) + \ln(b)\Big]$$

En prenant le logarithme de cette égalité, on en déduit que :

$$\ln(a \cdot b) = \ln(a) + \ln(b)$$


* Miroir

Soit $a \in \setR$. On a :

$$\ln(a) + \ln\left(\unsur{a}\right) = \ln\left(a \cdot \unsur{a}\right) = \ln(1) = 0$$

On en conclut que :

$$\ln\left(\unsur{a}\right) = - \ln(a)$$


* Soustraction

Soit les réels $a, b$. On a :

$$\ln\left(\frac{a}{b}\right) = \ln(a) + \ln\left(\unsur{b}\right) = \ln(a) - \ln(b)$$


* Intégrale de $x \mapsto 1/x$

Comme $\ln$ est une primitive de la fonction :

$$u : \setR \setminus \{ 0 \}, \ x \mapsto 1/x$$

On a :

$$\int_a^b \unsur{x} \ dx = \ln(b) - \ln(a) = \ln\left[\frac{b}{a}\right]$$


* Gaussienne

Soit les réels $\gamma$ et $u_0$. Nous cherchons la fonction $u : \setR \mapsto \setR$ solution du problème différentiel :

\begin{align}
\OD{u}{t} &= \gamma \cdot t \cdot u \\ \)

\(
u(0) &= u_0
\end{align}

en procédant par séparation de variables :

$$\frac{du}{u} = \gamma \cdot t \ dt$$

En intégrant :

$$\int_{u_0}^{u(s)} \frac{du}{u} = \int_0^s \gamma \cdot t \ dt$$

on obtient :

$$\ln(u(s))-\ln(u_0) =  \gamma \cdot \frac{s^2}{2}$$

ou :

$$\ln\left(\frac{u(s)}{u_0}\right) =  \gamma \cdot \frac{s^2}{2}$$

En prenant l'exponentielle, on arrive à la solution :

$$u(s) =  u_0 \cdot \exp\left( \gamma \cdot \frac{s^2}{2} \right)$$

Une fonction de cette forme est appelée gaussienne.


