
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Normes
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:norme}

* Dépendances

  - Chapitre \ref{chap:distance} : Les distances
  - Chapitre \ref{chap:vecteur} : Les espaces vectoriels

* Définition

Soit un corps $\corps$ muni d'un ordre $\le$ et $E$ un espace vectoriel
sur $\corps$. Une norme $\norme{.} : E \to \setR$ est intuitivement la
« grandeur » d'un vecteur $u \in E$. Cette grandeur correspond à
la distance séparant le vecteur nul de $u$ :

$$\norme{u} \equiv \distance(u,0)$$

Soit $u,v,w \in E$.

Comme $\distance(u,0) \ge 0$, on impose par analogie que :

$$\norme{u} \ge 0$$

De plus, le seul vecteur $u$ de $E$ vérifiant :

$$\norme{u} = 0$$

implique que notre distance équivalente $\distance(u,0) = 0$ soit nulle,
ce qui n'est possible que si $u = 0$. Lorsqu'on fait référence à ces
conditions, on dit que la norme est strictement définie positive.

Considérons à présent l'inégalité triangulaire :

$$\distance(0 , u + v) \le \distance(0,u) + \distance(u , u + v)$$

Comment faire correspondre $\distance(u , u + v)$ à une norme ? En
demandant simplement que notre distance particulière soit invariante
sous translation de $u$ :

$$\distance(u , u + v) = \distance(u - u , u + v - u) = \distance(0,v) \equiv \norme{v}$$

On impose donc l'inégalité triangulaire :

$$\distance(0 , u + v) \le \distance(0,u) + \distance(0 , v)$$

qui devient :

$$\norme{u + v} \le \norme{u} + \norme{v}$$

Par ailleurs, lorsqu'on allonge ou réduit un vecteur $u$ d'un facteur
$\alpha \in \corps$, la distance parcourue sur $u$ devra être allongée
ou réduite par la valeur absolue de $\alpha$ :

$$\norme{\alpha \cdot u} = \abs{\alpha} \cdot \norme{u}$$

La liste des propriétés d’une norme s’écrit donc :

$$ \norme{u} \ge 0 $$

$$ \norme{u} = 0 \quad \Rightarrow \quad u = 0 $$

$$\norme{u + v} \le \norme{u} + \norme{v}$$

$$\norme{\alpha \cdot u} = \abs{\alpha} \cdot \norme{u}$$

* Borne inférieure

Soit $u,v \in E$. Posons :

$$ w = u - v $$

Isolons $u$ :

$$ u = v + w $$

ce qui nous donne l’inégalité triangulaire :

$$ \norme{u} = \norme{v + w} \le \norme{v} + \norme{w} $$

En isolant la norme de $w$, on obtient :

$$ \norme{w} \ge \norme{u} - \norme{v} $$

c’est-à-dire :

$$ \norme{u - v} \ge \norme{u} - \norme{v} $$

Posons à présent :

$$ z = v - u $$

Isolons $v$ :

$$ v = u + z $$

ce qui nous donne l’inégalité triangulaire :

$$ \norme{v} = \norme{u + z} \le \norme{u} + \norme{z} $$

En isolant la norme de $z$, on obtient :

$$ \norme{z} \ge \norme{v} - \norme{u} $$

c’est-à-dire :

$$ \norme{v - u} \ge \norme{v} - \norme{u} $$

On déduit de la définition que :

$$\norme{-x} = \norme{(-1) \cdot x} = \abs{-1} \cdot \norme{x} = \norme{x}$$

pour tout $x \in E$. En appliquant ce résultat à $x = u - v$, il vient :

$$ \norme{u - v} = \norme{(-1) \cdot (v - u)} = \norme{v - u} $$

On a donc les deux bornes inférieures :

$$ \norme{u - v} \ge \norme{u} - \norme{v} $$

et :

$$ \norme{u - v} = \norme{v - u} \ge \norme{v} - \norme{u} $$

que l’on peut condenser en :

$$ \norme{u - v} \ge \max\{ \norme{u} - \norme{v}, \norme{v} - \norme{u} \} $$

* Distance associée

On peut associer une distance $\distance$ à une norme $\norme{.}$ en posant :

$$\distance(x,y) = \norme{x - y}$$

En effet :

  - $\distance(x,x) = \norme{x - x} = \norme{0} = 0$
  - si $\distance(x,y) = 0 = \norme{x-y}$, on a forcément $x - y = 0$ et donc $x = y$
  - $\distance(x,y) = \norme{x-y} = \norme{y-x} = \distance(y,x)$
  - $\distance(x,y) + \distance(y,z) = \norme{x-y} + \norme{y-z} \ge \norme{x-y+y-z} = \norme{x-z} = \distance(x,z)$

* Normalisation

On peut toujours normaliser un vecteur $w \ne 0$ pour obtenir un vecteur $u$ de norme $1$. Comme $\norme{w} \ne 0$, on peut écrire :

$$u = \frac{w}{\norme{w}}$$

On a alors :

$$\norme{u} = \norme{ \frac{w}{\norme{w}} } = \unsur{\norme{w}} \cdot \norme{w} = 1$$


