
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Opérations sur les limites
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:operationSurLesLimites}

* Introduction

Soit les fonction $f,g : \setR \mapsto \setR$ vérifiant :

#+BEGIN_CENTER
\(
F = \lim_{x \to a} f(x) \\ \)

\(
G = \lim_{x \to a} g(x)
\)
#+END_CENTER

où $F,G \in \setR$. Choisissons un réel $\epsilon \strictsuperieur 0$. Pour tout $\gamma \strictsuperieur 0$, on peut trouver un $\delta(\gamma) \strictsuperieur 0$ tel que :

#+BEGIN_CENTER
\(
\distance(f(x),F) = \abs{f(x) - F} \le \gamma \)

\(
\distance(g(x),G) = \abs{g(x) - G} \le \gamma
\)
#+END_CENTER

pour tout $x \in \setR$ tel que $\distance(x,a) = \abs{x - a} \le \delta(\gamma)$.

* Addition

$$\abs{f(x) + g(x) - (F + G)} \le \abs{f(x) - F} + \abs{g(x) - G} = 2 \gamma$$

Il suffit donc de choisir $\gamma = \epsilon / 2$ pour avoir $\abs{f(x) + g(x) - (F + G)} \le \epsilon$. On en déduit que la limite de $f + g$ est $F + G$, c'est-à-dire :

$$\lim_{x \to a} \big[f(x) + g(x)\big] = \lim_{x \to a} f(x) + \lim_{x \to a} g(x)$$


** Fonction constante

Dans le cas particulier où une des deux fonctions est une constante $G \in \setR$, soit :

$$g : x \mapsto G$$

pour tout $x \in \setR$, on a :

$$\lim_{x \to a} g(x) = \lim_{x \to a} G = G$$

et :

$$\lim_{x \to a} \big[f(x) + G\big] = \lim_{x \to a} f(x) + G$$


* Opposé

On a simplement :

$$\abs{\big[-g(x)\big] - (-G)} = \abs{G - g(x)} = \abs{g(x) - G} \le \gamma$$

Il suffit donc de choisir $\gamma = \epsilon$ pour avoir $\abs{(-g(x)) - (-G)} \le \epsilon$. On en déduit que la limite de $-g$ est $-G$, c'est-à-dire :

$$\lim_{x \to a} \big[-g(x)\big] = - \lim_{x \to a} g(x)$$

* Soustraction

On a :

\begin{align}
\lim_{x \to a} \big[f(x) - g(x)\big] &= \lim_{x \to a} \big[f(x) + \big(-g(x)\big)\big] \\
&= \lim_{x \to a} f(x) + \lim_{x \to a} \big(-g(x)\big) \\
&= \lim_{x \to a} f(x) - \lim_{x \to a} g(x)
\end{align}

* Multiplication

On voit que :

\begin{align}
\abs{f(x) \cdot g(x) - F \cdot G} &= \abs{f(x) \cdot g(x) - f(x) \cdot G + f(x) \cdot G - F \cdot G} \\
&= \abs{f(x) \cdot (g(x) - G) + (f(x) - F) \cdot G} \\
&\le \abs{f(x) \cdot (g(x) - G)} + \abs{(f(x) - F) \cdot G} \\
&\le \abs{f(x)} \cdot \abs{g(x) - G} + \abs{(f(x) - F)} \cdot \abs{G} \\
&\le \abs{f(x)} \cdot \gamma + \gamma \cdot \abs{G}
\end{align}

Comme :

$$\abs{f(x)} = \abs{f(x) - F + F} \le \abs{f(x) - F} + F \le \gamma + \abs{F}$$

notre borne peut se réécrire :

\begin{align}
\abs{f(x) \cdot g(x) - F \cdot G} &\le (\gamma + \abs{F}) \cdot \gamma + \gamma \cdot \abs{G} \\
&\le (\gamma + \abs{F} + \abs{G}) \cdot \gamma
\end{align}

Si on choisit $\gamma = \min\{ 1 , \epsilon / (1 + \abs{F} + \abs{G}) \}$, on a $\gamma \le 1$ et :

$$\abs{f(x) \cdot g(x) - F \cdot G} \le (1 + \abs{F} + \abs{G}) \cdot \gamma \le \epsilon$$

On en déduit que la limite de $f \cdot g$ est $F \cdot G$, c'est-à-dire :

$$\lim_{x \to a} \big[f(x) \cdot g(x)\big] = \left[ \lim_{x \to a} f(x) \right]  \cdot \left[ \lim_{x \to a} g(x) \right]$$


* Inverse multiplicatif

Supposons que $G \ne 0$. On a :

\begin{align}
\abs{\frac{1}{g(x)} - \frac{1}{G}} &= \abs{\frac{G - g(x)}{g(x) \cdot \abs{G}}} \\
&= \frac{ \abs{G - g(x)} }{ \abs{g(x)} \cdot \abs{G} } \\
&= \frac{ \gamma }{ \abs{g(x)} \cdot \abs{G} }
\end{align}

On voit aussi que :

\begin{align}
\abs{g(x)} = \abs{g(x) - G + G} &= \abs{G - (G - g(x))} \\
&\ge \abs{G} - \abs{G - g(x)} \\
&\ge \abs{G} - \gamma
\end{align}

Donc, si $\gamma \strictinferieur \abs{G}$, on a :

$$\abs{\frac{1}{g(x)} - \frac{1}{G}} \le \frac{ \gamma }{ (\abs{G} - \gamma) \cdot \abs{G} }$$

Nous allons voir qu'il est possible de majorer cette expression par $\epsilon$. En effet, la condition :

$$\frac{ \gamma }{ (\abs{G} - \gamma) \cdot \abs{G} } \le \epsilon$$

est équivalente à :

$$\gamma \le \epsilon \cdot (\abs{G} - \gamma) \cdot \abs{G} = G^2 \cdot \epsilon - \epsilon \cdot \abs{G} \cdot \gamma$$

ce qui revient à dire que :

$$(1 + \epsilon \cdot \abs{G}) \cdot \gamma \le G^2 \cdot \epsilon$$

et enfin :

$$0 \strictinferieur \gamma \le \frac{G^2 \cdot \epsilon}{1 + \epsilon \cdot \abs{G}}$$

En imposant également $\gamma \strictinferieur \abs{G}$, on obtient la condition suffisante :

$$0 \strictinferieur \gamma \strictinferieur \min\left\{ \abs{G} , \frac{G^2 \cdot \epsilon}{1 + \epsilon \cdot \abs{G}} \right\}$$

On a alors $\abs{\frac{1}{g(x)} - \frac{1}{G}} \le \epsilon$. On en conclut que la limite de $1/g$ est $1/G$, c'est-à-dire :

$$\lim_{x \to a} \frac{1}{g(x)} = \frac{1}{\lim_{x \to a} g(x)}$$


* Fraction

Toujours sous l'hypothèse que $G \ne 0$, on a :

$$\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \left[\lim_{x \to a} f(x)\right] \cdot \left[\lim_{x \to a} \frac{1}{g(x)}\right] = \frac{\lim_{x \to a} f(x)}{\lim_{x \to a} g(x)}$$


