
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Polynômes du second degré
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:optimisationlibre}

* Résolution d’une équation du second degré

#+TOC: headlines 1 local

** Introduction

Soit $a,b,c \in \setR$ et le polynôme du second degré $p : \setR
\mapsto \setR$ défini par :

$$ p(x) = a \ x^2 + b \ x + c $$

pour tout $x \in \setR$. Pour obtenir les valeurs des racines de ce
polynôme, nous devons résoudre en $x$ l’équation :

$$ p(x) = 0 $$

c’est-à-dire :

$$ a \ x^2 + b \ x + c = 0 $$

** Préambule

Soit l’équation en $x$ :

$$ x^2 = s $$

En prenant la racine carrée des deux côtés, il vient :

$$ x = \sqrt{s} $$

On a bien :

$$ x^2 = \left(\sqrt{s}\right)^2 = s $$

Cette solution n’est pas unique. En effet, on a aussi :

$$ \left(- \sqrt{s}\right)^2 = s $$

Les deux solutions en $x$ de l’équation ci-dessus sont donc :

$$ x_+ = \sqrt{s} $$

$$ x_- = - \sqrt{s} $$

** Cas triviaux

Remarquons tout d’abord que si $a = 0$, l’équation se réduit à :

$$ b \ x + c = 0 $$

On a alors, soit $b = 0$ et l’équation n’est vérifée que si :

$$ c = 0 $$

soit $b \ne 0$, ce qui nous donne immédiatement :

$$ x = - \frac{b}{c} $$

** Résolution

Nous pouvons à présent supposer que $a \ne 0$.

Nous allons tenter de réécrire notre équation sous une forme la plus
proche possible au carré parfait :

$$ (x + \gamma)^2 = x^2 + 2 \ \gamma \ x + \gamma^2 $$

où $\gamma$ est un réel qui reste à déterminer. Commençons par diviser
l’équation à résoudre par $a$ :

$$ x^2 + \frac{b}{a} \ x + \frac{c}{a} = 0 $$

Nous voulons que le terme en $x$ soit le même que dans le carré
parfait :

$$ 2 \ \gamma = \frac{b}{a} $$

ce qui nous donne :

$$ \gamma = \frac{b}{2 \ a} $$

L’équation à résoudre devient :

$$ x^2 + 2 \ \gamma \ x + \frac{c}{a} = 0 $$

Faisons apparaître le terme en $\gamma^2$, en ajoutant :

$$ \gamma^2 - \gamma^2 = 0 $$

On a donc :

$$ x^2 + 2 \ \gamma \ x + \gamma^2 + \frac{c}{a} - \gamma^2 = 0 $$

Les trois premiers termes forment un carré parfait que nous pouvons
factoriser :

$$ (x + \gamma)^2 + \frac{c}{a} - \gamma^2 = 0 $$

Faisons passer les autres termes dans le membre de droite :

$$ (x + \gamma)^2 = \gamma^2 - \frac{c}{a} $$

ou encore :

$$ (x + \gamma)^2
= \frac{b^2}{4 \ a^2} - \frac{c}{a}
= \frac{b^2 - 4 \ a \ c}{4 \ a^2} $$

En prenant la racine carrée des deux côtés, on obtient deux solutions
possibles :

$$ x_+ + \gamma = \sqrt{\frac{b^2 - 4 \ a \ c}{4 \ a^2}} $$

$$ x_- + \gamma = - \sqrt{\frac{b^2 - 4 \ a \ c}{4 \ a^2}} $$

ou encore :

$$ x_+ = - \gamma + \frac{\sqrt{b^2 - 4 \ a \ c}}{2 \ a} $$

$$ x_- = - \gamma - \frac{\sqrt{b^2 - 4 \ a \ c}}{2 \ a} $$

En se rappelant la définition de $\gamma$, on obtient :

$$ x_+ = - \frac{b}{2 \ a} + \frac{\sqrt{b^2 - 4 \ a \ c}}{2 \ a} $$

$$ x_- = - \frac{b}{2 \ a} - \frac{\sqrt{b^2 - 4 \ a \ c}}{2 \ a} $$

c’est-à-dire :

$$ x_+ = \frac{-b + \sqrt{b^2 - 4 \ a \ c}}{2 \ a} $$

$$ x_- = \frac{-b - \sqrt{b^2 - 4 \ a \ c}}{2 \ a} $$

expressions qui nous permettent de calculer les valeurs des solutions
$x_+$ et $x_-$, qui sont aussi les racines du polynôme $p$.

** Discriminant

La grandeur :

$$ \Delta = b^2 - 4 \ a \ c $$

est appelée discriminant ou réalisant de l’équation du second degré. On
la note souvent $\Delta$ ou $\rho$.

Les solutions peuvent se réécrire en utilisant le discriminant :

$$ x_+ = \frac{-b + \sqrt{\Delta}}{2 \ a} $$

$$ x_- = \frac{-b - \sqrt{\Delta}}{2 \ a} $$
