
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Polynômes et exponentielles
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:polyexpo}

* Chebyshev

Les polynômes de Chebyshev $T_n$ sont défini par :

#+BEGIN_CENTER
\(
T_n : x\mapsto\cos(n \arccos(x) ) \)

\(
T_n(\cos(\theta)) = \cos(n \theta)
\)
#+END_CENTER

Il est clair que :

#+BEGIN_CENTER
\(
T_0(x) = 1 \)

\(
T_1(x) = x
\)
#+END_CENTER

Les propriétés des fonctions trigonométriques :

#+BEGIN_CENTER
\(
\cos[(n+m)\theta]= \cos[n\theta]\cos[m\theta]+\sin[n\theta]\sin[m\theta] \)

\(
\cos[(n-m)\theta]= \cos[n\theta]\cos[m\theta]-\sin[n\theta]\sin[m\theta]
\)
#+END_CENTER

nous montrent que :

$$T_{n+m}(x) + T_{n-m}(x) = 2 T_n(x) T_m(x)$$

On en déduit entre autre que :

$$T_{n+1}(x) + T_{n-1}(x) = 2 x T_n(x)$$

Les fonctions $T_n$ sont donc des polynômes. Comme :

$$T_n \left[ \cos\left(\frac{2k+1}{2n}\right) \right] = 0$$

les racines sont données par :

$$x_k = \cos\left(\frac{2k+1}{2n}\right)$$

pour $k=0,1,...,n-1$.
On déduit aussi la propriété suivante de la définition :

$$(T_n \circ T_m)(x) = T_{m \cdot n}(x) = (T_m \circ T_n)(x)$$

Nous allons voir que les $T_n$ sont orthogonaux moyennant un certain
poids. Si $m = n = 0$, il est clair que :

$$\int_0^\pi T_0(\cos(\theta)) T_0(\cos(\theta)) d\theta = \int_0^\pi d\theta = \pi$$

Si $m, n \ne 0$, on a :

#+BEGIN_CENTER
\(
\int_0^\pi T_m(\cos(\theta)) T_n(\cos(\theta)) d\theta =
\int_0^\pi \cos(m\theta) \cos(n\theta) d\theta \)

\(
\int_0^\pi T_m(\cos(\theta)) T_n(\cos(\theta)) d\theta =
\unsur{2} \int_0^\pi \cos[(m+n)\theta] d\theta +
\unsur{2} \int_0^\pi \cos[(m-n)\theta] d\theta
\)
#+END_CENTER

Si $m = n$, on a alors :

$$\int_0^\pi T_m(\cos(\theta)) T_n(\cos(\theta)) d\theta = \unsur{2n} [\sin(2 n \pi) - \sin(0)] + \frac{\pi}{2}$$

La première intégrale s'annule donc par périodicité de la fonction
$\sin$. A présent, si $m \ne n$, on a :

#+BEGIN_CENTER
\(
\int_0^\pi T_m(\cos(\theta)) T_n(\cos(\theta)) d\theta = \)

\(
\unsur{2(m+n)} [\sin[(m+n)\pi] - \sin(0)] + \)

\(
\unsur{2(m-n)} [\sin[(m-n)\pi] - \sin(0)] = 0
\)
#+END_CENTER

Rassemblant ces résultats, on obtient :

#+BEGIN_CENTER
\(
\int_0^\pi T_m(\cos\theta) T_n(\cos\theta) d\theta =
\begin{cases}
\pi & \mbox{si  } m = 0 \\
\pi/2 & \mbox{si  } m = n \ne 0 \\
0 & \mbox{si  } m \ne n
\end{cases}
\)
#+END_CENTER

Le changement de variable $x = \cos(\theta)$,

#+BEGIN_CENTER
\(
dx = -\sin(\theta) d\theta \)

\(
d\theta = \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}}
\)
#+END_CENTER

nous donne :

$$\int_0^\pi T_m(\cos\theta) T_n(\cos\theta) d\theta = \int_{-1}^1 \frac{T_m(x) T_n(x)}{\sqrt{1-x^2}}dx$$

On en déduit que :

$$\int_{-1}^1 \frac{T_m(x) T_n(x)}{\sqrt{1-x^2}} dx = \delta_{mn} \frac{\pi}{2} (1+\delta_{m,0})$$

pour tout $m,n\in\setN$.


* Hermite

Les polynômes de Hermite sont orthogonaux pour le produit scalaire :

$$\int_{-\infty}^{+\infty} H_n(x) H_m(x) \exp(-x^2) dx = 2^n n ! \sqrt{\pi} \delta_{mn}$$

Ils obéissent à la récurrence :

#+BEGIN_CENTER
\(
H_0(x) = 1 \)

\(
H_1(x) = 2 x \)

\(
H_{n+1}(x) = 2 x H_n(x) - 2 n H_{n-1}(x) \)

\(
\)
#+END_CENTER


* Laguerre

Les polynômes de Laguerre sont orthogonaux pour le produit scalaire :

$$\int_{0}^{+\infty} L_n(x) L_m(x) \exp(-x) dx = \delta_{mn}$$

Ils obéissent à la récurrence :

#+BEGIN_CENTER
\(
L_0(x) = 1 \)

\(
L_1(x) = 1-x \)

\(
(n+1) L_{n+1}(x) = (2 n + 1 - x) L_n(x) - n L_{n-1}(x)
\)
#+END_CENTER


