
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Progressions
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:progressions}

* Arithmétique

Soit $n \in \setN$. Nous allons tenter d'évaluer la somme :

$$S_n = \sum_{i = 0}^n i = 0 + 1 + 2 + ... + n$$

L'idée est d'exprimer que cette somme est équivalente à :

$$(n - 0) + (n - 1) + ... + (n - n)$$

Si nous posons $j$ tel que $i = n - j$, on voit que l'on a $j = n -i$ et $0 \le j \le n$. Donc :

$$S_n = \sum_{j = 0}^n (n-j)$$

Développons :

$$\sum_{j = 0}^n (n-j) = \sum_{j = 0}^{n} n - \sum_{j = 0}^{n} j$$

Le premier terme du membre de droite peut se réécrire :

$$\sum_{j = 0}^n n = n \cdot \sum_{j = 0}^{n} 1 = n \cdot (n + 1)$$

Pour le second, on a clairement :

$$\sum_{j = 0}^n j = S_n$$

On en conclut que :

$$S_n = n \cdot (n + 1) - S_n$$

c'est-à-dire :

$$2 S_n = n \cdot (n + 1)$$

Divisant par $2$, on obtient le résultat final :

$$\sum_{i = 0}^{n} i = \frac{ n \cdot (n + 1) }{ 2 }$$


* Géométrique

Soit $n \in \setN$ et $a \in \corps$. Nous allons rechercher une expression de la somme :

$$G_n = \sum_{i=0}^n a^i = 1 + a + a^2 + ... + a^n$$

Si $a = 1$, on a simplement :

$$G_n = \sum_{i=0}^n a^i = 1 + ... + 1 = n$$

Intéressons-nous à présent au cas où $a \ne 1$. On part du constat que la somme $G_n$ est équivalente à :

$$1 + a \cdot (1 + a + a^2 + ... + a^n) - a^{n+1}$$

On développe en ce sens :

\begin{align}
G_n &= 1 + \sum_{i = 1}^n a^i \\
&= 1 + a \cdot \sum_{i = 0}^{n - 1} a^i \\
&= 1 + a \cdot \sum_{i = 0}^n a^i - a^{n + 1}
\end{align}

et finalement, on arrive à l'équation implicite :

$$G_n = 1 + a \cdot G_n - a^{n + 1}$$

En soustrayant $a \cdot G_n$ des deux membres, on obtient :

$$(1 - a) \cdot G_n = 1 - a^{n + 1}$$

Comme $a \ne 1$, on en déduit que :

$$\sum_{i = 0}^n a^i = \frac{ 1 - a^{n + 1} }{ 1 - a }$$


** Autre forme

En multipliant numérateur et dénominateur par $-1$, on obtient la forme équivalente :

$$\sum_{i = 0}^n a^i = \frac{a^{n + 1} - 1}{a - 1}$$


* Factorisation

\label{sec:factorisation_progression_geometrique}

Les progressions géométriques permettent d'obtenir une importante formule de
factorisation. Soit $a,b \in \corps$ avec $a \ne 0$. Posons :

$$r = \frac{b}{a}$$

On a alors :

$$(1 - r) \cdot \sum_{i = 0}^n r^i = 1 - r^{n + 1}$$

Multipliant par $a^{n + 1}$, on obtient :

$$(a - b) \cdot a^n \cdot \sum_{i = 0}^n \frac{b^i}{a^i} = a^{n + 1} - b^{n + 1}$$

En faisant rentrer le facteur $a^n$ dans la somme, on a en définitive :

$$a^{n + 1} - b^{n + 1} = (a - b) \cdot \sum_{i = 0}^n a^{n - i} \cdot b^i$$


** Extension

Si $a = 0$, on a :

$$a^{n + 1} - b^{n + 1} = - b^{n + 1}$$

et :

\begin{align}
(a - b) \cdot \sum_{i = 0}^n a^{n - i} \cdot b^i &= -b \cdot (0^n + 0^{n -1} \cdot b + ... + 0 \cdot b^{n - 1} + b^n) \)

\(
&= -b \cdot b^n = - b^{n + 1}
\end{align}

La formule de factorisation est donc valable pour tout $a,b \in \corps$.

** Exemples

Voici quelques exemples d'applications :

\begin{align}
a^{2} - b^{2} &= (a - b) \cdot (a + b) \\
a^{3} - b^{3} &= (a - b) \cdot (a^2 + a \cdot b + b^2)
\end{align}

** Symétrie

On a clairement :

$$\sum_{i = 0}^n a^{n - i} \cdot b^i = a^n + a^{n - 1} \cdot b + ... + a \cdot b^{n - 1} + b^n = \sum_{i = 0}^n a^i \cdot b^{n - i}$$

et donc :

$$a^{n + 1} - b^{n + 1} = (a - b) \cdot \sum_{i = 0}^n a^i \cdot b^{n - i}$$


* Somme des carrés

Considérons la somme :

$$C_n = \sum_{i = 0}^n i^2 = 1 + 4 + 16 + ... + n^2$$

La progression arythmétique nous dit que :

$$\frac{1}{2} \cdot i \cdot (i+1) = \sum_{j=0}^i j$$

On a par conséquent :

$$\sum_{i = 0}^n \frac{1}{2} \cdot i \cdot (i+1) = \sum_{i = 0}^n \sum_{j = 0}^i j$$

On peut utiliser le lemme du triangle pour inverser les deux sommes du membre de droite :

$$\sum_{i = 0}^n \sum_{j = 0}^i j = \sum_{j = 0}^n \sum_{i = j}^n j$$

Comme $j$ ne dépend pas de $i$, on peut le faire sortir de la somme sur $i$ et le membre de droite devient :

$$\sum_{j = 0}^n \sum_{i = j}^n j = \sum_{j = 0}^n j \sum_{i = j}^n 1 = \sum_{j = 0}^n j \cdot (n - j + 1)$$

En tenant compte de la linéarité des sommes, on a alors :

\begin{align}
\sum_{j = 0}^n j \cdot (n - j + 1) &= (n + 1) \cdot \sum_{j = 0}^n j - \sum_{j = 0}^n j^2 \\
&= \frac{1}{2} \cdot n \cdot (n + 1)^2 - C_n
\end{align}

D'un autre côté, on a :

$$\sum_{i = 0}^n \frac{1}{2} \cdot i \cdot (i+1) = \frac{1}{2} \sum_{i = 0}^n (i^2 + i) = \frac{1}{2} \cdot C_n + \frac{1}{4} \cdot n \cdot (n + 1)$$

En égalisant ces deux expressions, on obtient :

$$\frac{3}{2} \cdot C_n = \frac{1}{4} \cdot \Big[ 2 \cdot n \cdot (n + 1)^2 - n \cdot (n + 1) \Big]$$

Ou encore :

\begin{align}
6 \cdot C_n &= ( 2 \cdot n \cdot (n + 1) - n ) \cdot (n + 1) \\
&= ( 2 \cdot n^2 + n ) \cdot (n + 1)
\end{align}

On a donc la formule permettant d'évaluer la somme des carrés :

$$\sum_{i = 0}^n i^2 = \frac{ (2 \cdot n^2 + n) \cdot (n + 1) }{ 6 }$$
