
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Progressions matricielles
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:progressionsMatricielles}

** Progression géométrique

Soit une matrice carréé $A \in \matrice(\corps, n, n)$.

$$G_N = \sum_{k = 0}^N A^k = I + A + A^2 + ... + A^N$$

*** Forme gauche

$$G_N = I + A \cdot (I + A + ... + A^N) - A^{N + 1}$$

$$G_N = I + A \cdot G_N - A^{N + 1}$$

$$(I - A) \cdot G_N = I - A^{N + 1}$$

$$(I - A) \cdot \sum_{k = 0}^N A^k = I - A^{N + 1}$$


*** Forme droite

$$G_N = I + (I + A + ... + A^N) \cdot A - A^{N + 1}$$

$$G_N = I + G_N \cdot A - A^{N + 1}$$

$$G_N \cdot (I - A) = I - A^{N + 1}$$

$$\sum_{k = 0}^N A^k \cdot (I - A) = I - A^{N + 1}$$


*** Inversible

$$\sum_{k = 0}^N A^k = (I - A)^{-1} \cdot (I - A^{N + 1})$$

$$\sum_{k = 0}^N A^k = (I - A^{N + 1}) \cdot (I - A)^{-1}$$


