
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Résolution d’équations
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:resolu}

* Introduction

Soit une fonction $F : \setR^n \mapsto \setR^n$ et l'espace des solutions :

$$S = \{ s \in \setR^n : F(s) = 0 \} = \noyau F$$

Nous allons tenter d'obtenir itérativement une estimation d'un $s \in S$. 0n part d'un certain $x_0 \in \setR^n$ et on essaie à chaque itération :

$$x_{k + 1} = I(x_k) = x_k + \Delta_k$$

d'améliorer la qualité de notre estimation, c'est à dire de rapprocher $F(x_{k + 1})$ de zéro. On espère que pour $K$ assez grand, on aura :

$$F(x_K) \approx \lim_{k \to \infty} F(x_k) = 0$$

A moins que l'on ait déjà une vague idée d'une région $X \subseteq \setR^n$ contenant une solution $s \in S$, on choisit en général $x_0 = 0$.

* Newton-Raphson

On demande à chaque étape que le développement du premier ordre autour de $x_k$ s'annule en $x_{k + 1} = x_k + \Delta_k$. On impose donc :

$$F(x_{k + 1}) \approx F(x_k) + \partial F(x_k) \cdot \Delta_k \approx 0$$

On est amenés à résoudre le système :

$$\partial F(x_k) \cdot \Delta_k = - F(x_k)$$

Si la matrice $\partial F(x_k)$ est inversible, on a :

$$\Delta_k = - \left[\partial F(x_k)\right]^{-1} \cdot F(x_k)$$

et :

$$x_{k + 1} = x_k - \left[\partial F(x_k)\right]^{-1} \cdot F(x_k)$$

* Banach

On voit que la condition $F(s) = 0$ est équivalente à $F(s) + s = s$. On définit donc la fonction $f : \setR^n \to \setR^n$ par :

$$f(x) = F(x) + x$$

pour tout $x \in \setR^n$, et on cherche un $s$ tel que $f(s) = F(s) + s = s$.
Si $f$ est contractante, on applique le théorème de Banach en itérant simplement par :

$$x_{k + 1} = f(x_k) = f^{k + 1}(x_0)$$

Pour $K$ assez grand, on a alors :

$$x_K \approx \lim_{k \to \infty} x_k = s$$

* Méthode hybride d'Aitken

Supposons à présent que $F,f : \setR \to \setR$ avec $f(x) = F(x) + x$ pour tout $x \in \setR$. L'idée est d'utiliser simultanément les deux approches $F(s) = 0$ et $f(s) = F(s) + s = s$. Soit :

$$F'(x) = \OD{F}{x}(x)$$

Supposons qu'au bout de $k$ itérations on ait obtenu $x_k$ comme approximation de la solution $s$. On commence par effectuer deux $f$-itérations en partant de $x_k$ :

\begin{align}
u_0 &= x_k \)

\(
u_1 &= f(u_0) \)

\(
u_2 &= f(u_1)
\end{align}

Les valeurs de $F$ s'écrivent alors :

#+BEGIN_CENTER
\(
F(u_0) = f(u_0) - u_0 = u_1 - u_0 \)

\(
F(u_1) = f(u_1) - u_1 = u_2 - u_1
\)
#+END_CENTER

On se sert ensuite du développement :

$$F(u_0) \approx F(u_1) + F'(u_1) \cdot (u_0 - u_1)$$

pour approximer $F'$ :

$$F'(u_1) \approx \frac{F(u_0) - F(u_1)}{u_0 - u_1} = \frac{F(u_1) - F(u_0)}{u_1 - u_0}$$

On a donc :

$$F'(u_1) \approx \frac{(u_2 - u1) - (u_1 - u_0)}{u_1 - u_0} = \frac{(u_2 - 2 u_1 + u_0)}{u_1 - u_0}$$

On applique ensuite l'itération de Newton-Raphson :

$$x_{k + 1} = x_{k} - \frac{F(x_k)}{F'(x_k)}$$

en remplaçant la dérivée $F'$ par son approximation :

$$x_{k+1} = x_k - \frac{(u_1 - u_0)^2}{u_2 - 2 u_1 + u_0}$$

On espère que la suite des $x_k$ ainsi définie converge plus vite vers la solution $s$ que la suite des $f^k(x_0)$.
