
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Sommes abstraites
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index des Grimoires]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

\label{chap:sommesAbstraites}

* Dépendances

  - Chapitre \ref{chap:algebre} : Algèbre

* Introduction

Soit le corps commutatif $\corps$, un ensemble $\Omega$ et la fonction
$f : \Omega \mapsto \corps$. On note la somme de $f$ sur $X$ par :

$$\sum_{x \in X} f(x)$$

pour tout sous-ensemble $X \subseteq \Omega$. Il s'agit intuitivement
de la somme des $f(x) \in \corps$ lorsque $x$ parcourt $X$. Nous allons
voir comment la formaliser.


** Notation

Lorsque l'ensemble $X$ est évident d'après le contexte, on convient que :

$$\sum_x f(x) = \sum_{x \in X} f(x)$$


* Additivité

Si deux ensembles $X,Y \subseteq \Omega$ ne se chevauchent pas :

$$X \cap Y = \emptyset$$

la somme sur l'union des deux est intuitivement l'addition des sommes
sur chacun d'entre-eux :

$$\sum_{z \in X \cup Y} f(z) = \sum_{z \in X} f(z) + \sum_{z \in Y} f(z)$$


* Ensemble vide

Comme $X = X \cup \emptyset$ et $X \cap \emptyset = \emptyset$,
on en déduit que :

$$\sum_{x \in X} f(x) = \sum_{x \in X \cup \emptyset} f(x) = \sum_{x \in X} f(x) + \sum_{x \in \emptyset} f(x)$$

La somme sur l'ensemble vide doit donc être le neutre pour l'addition :

$$\sum_{x \in \emptyset} f(x) = 0$$


* Singleton

Il semble également logique d'imposer que la somme sur un ensemble
contenant un seul élément $a \in X$ soit égal à $f(a)$ :

$$\sum_{ x \in \{ a \} } f(x) = f(a)$$

Voilà qui complète les caractéristiques génériques des sommes.


* Somme des éléments d'un ensemble

Pour tout $A \subseteq \corps$, on note :

$$\sum_{x \in A} x = \sum_{x \in A} \identite(x)$$

la somme des éléments de $A$.


* Algorithme

Soit l'ensemble $X$ non vide, ensemble dont nous voulons évaluer la somme.
Choisissons un élément $a \in A$ et considérons la décomposition :

$$X = \{ a \} \cup ( X \setminus \{ a \} )$$

Comme l'intersection des deux ensembles du membre de droite est vide :

$$\{ a \} \cap ( X \setminus \{ a \} ) = \emptyset$$

on peut écrire :

$$\sum_{x \in X} f(x) = \sum_{ x \in \{ a \} } f(x) + \sum_{x \in X \setminus \{ a \} } f(x)$$

c'est-à-dire :

$$\sum_{x \in X} f(x) = f(a) + \sum_{x \in X \setminus \{ a \} } f(x)$$

On en déduit un algorithme itératif permettant d'estimer la somme :

$$S \approx \sum_{x \in X} f(x)$$

Nous partons de :

#+BEGIN_CENTER
\(
S_0 = 0 \)

\(
X_0 = X
\)
#+END_CENTER

A chaque étape $k \in \setN$, nous choisissons $a_k \in X_k$ et nous
adaptons notre estimation par :

$$S_{k + 1} = f(a_k) + S_k$$

On retire ensuite $a_k$ de $X_k$ pour éviter de le compter plus d'une
fois, ce qui nous donne l'ensemble suivant :

$$X_{k + 1} = X_k \setminus \{ a_k \}$$

Cet algorithme va nous permettre de formaliser la définition des sommes.


* Ensemble fini

Soit l'ensemble $X$ contenant un nombre fini $N \in \setN$ d'éléments :

$$X = \{ a_1, a_2, ..., a_N \}$$

En appliquant l'algorithme d'évaluation d'une somme, on finit par
arriver à l'itération $N$ avec :

$$X_N = \emptyset$$

On a simplement :

$$\sum_{x \in X} f(x) = S_N + \sum_{x \in \emptyset} f(x) = S_N + 0 = S_N$$

Comme :

$$S_N = f(a_1) + f(a_2) + ... + f(a_N)$$

on a simplement :

$$\sum_{x \in X} f(x) = f(a_1) + f(a_2) + ... + f(a_N)$$

On note :

$$\sum_{k = 1}^N f(a_k) = f(a_1) + f(a_2) + ... + f(a_N)$$


** Numérotation

Les éléments de $X$ peuvent être numérotés différemment. Soit $m, n \in \setZ$ et :

$$X = \{ a_m, a_{m + 1}, ..., a_{n - 1}, a_n \}$$

On a alors :

$$\sum_{x \in X} f(x) = f(a_m) + f(a_{m+1}) + ... + f(a_{n-1}) + f(a_n)$$

On note :

$$\sum_{k = m}^n f(a_k) = f(a_m) + f(a_{m+1}) + ... + f(a_{n-1}) + f(a_n)$$


** Extension

Soit un ensemble $X$ dont on peut extraire un sous-ensemble fini de la forme :

$$F = \{ a_m, a_{m + 1}, ..., a_{n - 1}, a_n \} \subseteq X$$

tel que :

$$f(x) = 0$$

pour tout $x \in X \setminus F$. La somme s'écrit alors :

$$\sum_{x \in X} f(x) = \sum_{x \in F} f(x) = \sum_{k = m}^n f(a_k)$$


* Ensemble dénombrable


** Naturels

Soit :

$$X = \{ a_0, a_1, a_2,... \} = \{ a_k : k \in \setN \}$$

Si la suite $n \mapsto S_n$ définie par :

$$S_n = \sum_{k = 0}^n f(a_k) = f(a_0) + f(a_1) + ... + f(a_n)$$

pour tout $n \in \setN$ converge vers un certain $S \in \corps$, on définit :

$$\sum_{x \in X} f(x) = \lim_{n \to \infty} S_n = S$$

c'est-à-dire :

$$\sum_{x \in X} f(x) = \lim_{n \to \infty} \sum_{k = 0}^n f(a_k)$$

On introduit la notation :

$$\sum_{k = 0}^{+\infty} f(a_k) = \lim_{n \to \infty} \sum_{k = 0}^n f(a_k)$$


** Entiers

Soit :

$$X = \{ ...,a_{-2},a_{-1},a_0, a_1, a_2,... \} = \{ a_k : k \in \setZ \}$$

Si la suite des $n \mapsto S_n$ définie par :

$$S_n = \sum_{k = -n}^n f(a_k) = f(a_{-n}) + f(a_{-n+1}) + ... + f(a_{n-1}) + f(a_n)$$

pour tout $n \in \setN$ converge vers un certain $S \in \corps$, on définit :

$$\sum_{x \in X} f(x) = \lim_{n \to \infty} S_n = S$$

On introduit la notation :

$$\sum_{k = -\infty}^{+\infty} f(a_k) = \lim_{n \to \infty} \sum_{k = -n}^{n} f(a_k)$$


** Extension

Soit un ensemble $X$ dont on peut extraire un sous-ensemble $D$ de la forme :

$$D = \{a_k : k \in \setN\} \subseteq X$$

ou :

$$D = \{a_k : k \in \setZ\} \subseteq X$$

tel que :

$$f(x) = 0$$

pour tout $x \in X \setminus D$. La somme s'écrit alors :

$$\sum_{x \in X} f(x) = \sum_{x \in D} f(x)$$


* Linéarité

Soit les fonctions $f,g : \Omega \mapsto \corps$ et l'ensemble fini $X \subseteq \Omega$. On a clairement :

$$\sum_{x \in X} \Big[ f(x) + g(x) \Big] = \sum_{x \in X} f(x) + \sum_{x \in X} g(x)$$

Comme le produit se distribue sur l'addition, on a également :

$$\sum_{x \in X} \Big[ c \cdot f(x)\Big] = c \cdot \sum_{x \in X} f(x)$$

pour tout $c \in \corps$. La somme sur un ensemble fini est linéaire.


* Additivité

Si les ensembles finis $X$ et $Y$ vérifient $X \cap Y = \emptyset$, la commutativité et l'associativité de l'addition nous donnent la propriété d'additivité :

$$\sum_{x \in X \cup Y} f(x) = \sum_{x \in X} f(x) + \sum_{x \in Y} f(x)$$


* Additivité généralisée

Soit les ensembles $\Omega$ et $\Lambda$ comportant un nombre fini d'éléments, la fonction $f : \Omega \mapsto \corps$ et la collection d'ensembles :

$$\Theta = \{ X(\lambda) \subseteq \Omega : \lambda \in \Lambda \}$$

où $X : \Lambda \mapsto \sousens(\Omega)$. On définit la fonction $S : \Lambda \mapsto \corps$ représentant les sommes associées par :

$$S(\lambda) = \sum_{x \in X(\lambda)} f(x)$$

On suppose que $\Theta$ forme une partition de $\Omega$. On a alors :

$$X(\lambda) \cap X(\mu) = \emptyset$$

pour tout $\lambda,\mu \in \Lambda$ tels que $\lambda \ne \mu$ et :

$$\Omega = \bigcup_{\lambda \in \Lambda} X(\lambda)$$

Alors, l'associativité et la commutativité de l'addition nous permettent de regrouper les termes de $\Omega$ par sous-ensembles $X(\lambda)$, et on a :

$$\sum_{x \in \Omega} f(x) = \sum_{\lambda \in \Lambda} S(\lambda) = \sum_{\lambda \in \Lambda} \left[ \sum_{x \in X(\lambda)} f(x) \right]$$


** Notation

On note aussi :

$$\sum_{\lambda \in \Lambda} \sum_{x \in X(\lambda)} f(x) = \sum_{\lambda \in \Lambda} \left[ \sum_{x \in X(\lambda)} f(x) \right]$$


* Produit cartésien

Soit les sous-ensembles $X,Y \subseteq \Omega$ comportant un nombre fini d'éléments et la fonction $f : X \times Y \mapsto \corps$. On définit la fonction $A : X \mapsto \sousens(X \times Y)$ par :

$$A(x) = \{ (x,y) : y \in Y \}$$

pour tout $x \in X$. Les sommes associées s'écrivent :

$$S(x) = \sum_{(\lambda,y) \in A(x)} f(\lambda,y)$$

Comme les éléments de $A(x)$ sont de la forme $(x,y)$, on a forcément $\lambda = x$. Par conséquent, parcourir $A(x)$ revient à parcourir les $y \in Y$ en gardant $\lambda = x$ fixé et on a :

$$S(x) = \sum_{y \in Y} f(x,y)$$

On se rend compte que les ensembles de cette collection ne se chevauchent pas :

$$A(\lambda) \cap A(\mu) = \emptyset$$

pour tout $\lambda, \mu \in X$ tels que $\lambda \ne \mu$. On a aussi :

$$X \times Y = \bigcup_{\lambda \in X} A(\lambda)$$

Nous pouvons par conséquent utiliser l'additivité généralisée, ce qui nous donne :

$$\sum_{(x,y) \in X \times Y} f(x,y) = \sum_{x \in X} S(x)$$

soit, en tenant compte de l'expression de $S(x)$ :

$$\sum_{(x,y) \in X \times Y} f(x,y) = \sum_{x \in X} \sum_{y \in Y} f(x,y)$$

On montre également que :

$$\sum_{(x,y) \in X \times Y} f(x,y) = \sum_{y \in Y} \sum_{x \in X} f(x,y)$$


* Somme d'un produit

Soit les fonctions $f,g : \Omega \mapsto \corps$ et les sous-ensembles $X,Y \subseteq \Omega$ comportant un nombre fini d'éléments. On a :

$$\sum_{(x,y) \in X \times Y} f(x) \cdot g(y) = \sum_{x \in X} \sum_{y \in Y} f(x) \cdot g(y)$$

Mais comme la valeur de $f(x)$ ne dépend pas de $y$, on peut appliquer la distributivité du produit sur l'addition pour faire sortir les valeurs de $f$ de la somme sur $y$ et :

$$\sum_{(x,y) \in X \times Y} f(x) \cdot g(y) = \sum_{x \in X} \left[ f(x) \cdot \sum_{y \in Y} g(y) \right]$$

A nouveau, comme la somme de $g$ sur $Y$ ne dépend pas de $x$, on peut la faire sortir et :

$$\sum_{(x,y) \in X \times Y} f(x) \cdot g(y) = \left[ \sum_{y \in Y} g(y) \right] \cdot \left[ \sum_{x \in X} f(x) \right]$$

La multiplication étant commutative, on a également :

$$\sum_{(x,y) \in X \times Y} f(x) \cdot g(y) = \left[ \sum_{x \in X} f(x) \right] \cdot \left[ \sum_{y \in Y} g(y) \right]$$


