
#+STARTUP: showall

#+TITLE: Eclats de vers : Matemat : Trigonométrie et proportions
#+AUTHOR: chimay
#+EMAIL: or du val chez gé courriel commercial
#+LANGUAGE: fr
#+LINK_HOME: file:../index.html
#+LINK_UP: file:index.html
#+HTML_HEAD: <link rel="stylesheet" type="text/css" href="../style/defaut.css" />

#+OPTIONS: H:6
#+OPTIONS: toc:nil

#+TAGS: noexport(n)

[[file:index.org][Index mathématique]]

#+INCLUDE: "../include/navigan-1.org"

#+TOC: headlines 1

#+INCLUDE: "../include/latex/latex.org"

* Angle de 36°

On a :

$$ \cos(72^\circ + 18^\circ) = \cos 90^\circ = 0 $$

La formule de la somme nous donne :

$$ \cos(72^\circ + 18^\circ)
= \cos 72^\circ \ \cos 18^\circ - \sin 72^\circ \ \sin 18^\circ $$

On en déduit que :

$$ \cos 72^\circ \ \cos 18^\circ - \sin 72^\circ \ \sin 18^\circ = 0 $$

Posons :

$$ c = \cos 36^\circ $$

Nous allons rééxprimer les grandeurs ci-dessus en fonction de
$c$. Remarquons que :

$$ \sin 36^\circ = \sqrt{1 - (\cos 36^\circ)^2} = \sqrt{1 - c^2} $$

Le cosinus de 72° se réécrit :

$$ \cos 72^\circ = 2 \ (cos 36^\circ)^2 - 1 = 2 \ c^2 - 1 $$

Le cosinus de 18° se réécrit :

$$ (\cos 18^\circ)^2 = \frac{1 + \cos 36^\circ}{2} = \frac{1 + c}{2} $$

d’où :

$$ \cos 18^\circ = \sqrt{\frac{1 + c}{2}} $$

Le sinus de 72° se réécrit :

$$ \sin 72^\circ
= 2 \ \cos 36^\circ \ \sin 36^\circ
= 2 \ c \ \sqrt{1 - c^2} $$

Le sinus de 18° se réécrit :

$$ (\sin 18^\circ)^2 = \frac{1 - \cos 36^\circ}{2} = \frac{1 - c}{2} $$

d’où :

$$ \sin 18^\circ = \sqrt{\frac{1 - c}{2}} $$

La relation :

$$ \cos 72^\circ \ \cos 18^\circ - \sin 72^\circ \ \sin 18^\circ = 0 $$

devient alors :

$$ (2 \ c^2 - 1) \ \sqrt{\frac{1+c}{2}} - 2 \ c \ \sqrt{1-c^2} \ \sqrt{\frac{1-c}{2}} = 0 $$

Multiplions par $\sqrt{2}$ :

$$ (2 \ c^2 - 1) \ \sqrt{1+c} = 2 \ c \ \sqrt{1-c^2} \ \sqrt{1-c} $$

ou encore :

$$ (2 \ c^2 - 1) \ \sqrt{1+c} = 2 \ c \ \sqrt{1-c} \ \sqrt{1+c} \ \sqrt{1-c} $$

Divisons par $\sqrt{1+c}$ :

$$ 2 \ c^2 - 1
= 2 \ c \ \sqrt{1-c} \ \sqrt{1-c}
= 2 \ c \ (1-c)
= 2 \ c - 2 \ c^2 $$

On obtient finalement une équation du second degré :

$$ 4 \ c^2 - 2 \ c - 1 = 0 $$

Le chapitre sur les
[[file:polynomes-du-second-degre.org][polynômes du second degré]]
donne une méthode pour résoudre cette équation.

Appliquons cette méthode. En utilisans les mêmes notations, on a :

$$ \gamma = \frac{2}{8} = \unsur{4} $$

et :

$$ \delta^2 = \frac{4 - 4 \cdot 4 \cdot (-1)}{4 \cdot 16} = \frac{20}{64} $$

d’où :

$$ \delta = \pm \frac{2 \sqrt{5}}{8} = \frac{\sqrt{5}}{4} $$

Le cosinus de 36° étant un réel positif, on en déduit que :

$$ \cos 36^\circ = \frac{1 + \sqrt{5}}{4} $$

c’est-à-dire :

$$ \cos 36^\circ = \frac{\phi}{2} $$

